<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:senado.federal:projeto.lei;pls:2017;394@data.evento;leitura;2017-10-18t14.00"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">PROJETO DE LEI DO SENADO Nº 394 DE 2017</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa">Dispõe sobre o Estatuto da Adoção de Criança ou Adolescente.</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>O CONGRESSO NACIONAL decreta:</p><p></p></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao><Capitulo id="cap1">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Direitos Fundamentais</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art1">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput id="art1_cpt">
            
            
            
            <p>Esta Lei dispõe sobre o Estatuto da Adoção de criança ou adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art2">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput id="art2_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art227_cpt-->
            
            
            <p>É dever do Estado observar o princípio da prioridade absoluta a criança e adolescente estabelecido no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art227_cpt">caput do art. 227 da Constituição</span>, a efetivação dos direitos referentes à vida, à saúde, à alimentação, à educação, ao esporte, ao lazer, à profissionalização, à cultura, à dignidade, ao respeito, à liberdade e à convivência familiar e comunitária.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art3">
            
            
            <Rotulo>Art. 3º</Rotulo>
            
            <Caput id="art3_cpt">
            
            
            
            <p>É dever de todos prevenir a ocorrência de ameaça ou violação dos direitos da criança e do adolescente.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art3_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p> Os pais, os integrantes da família extensa, os guardiões, os responsáveis pelo acolhimento familiar e institucional, os padrinhos afetivos ou qualquer pessoa encarregada de cuidar de crianças e de adolescentes têm o dever de tratá-los, educá-los e protegê-los, não podendo utilizar castigo físico, tratamento cruel ou degradante como formas de correção, disciplina, educação ou sob qualquer outro pretexto.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art4">
            
            
            <Rotulo>Art. 4º</Rotulo>
            
            <Caput id="art4_cpt">
            
            
            
            <p> Nenhuma criança ou adolescente será objeto de qualquer forma de negligência, discriminação, exploração, violência, crueldade e opressão, punindo-se, na forma da lei, qualquer atentado, por ação ou omissão, aos seus direitos fundamentais.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art5">
            
            
            <Rotulo>Art. 5º</Rotulo>
            
            <Caput id="art5_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes gozam de todos os direitos fundamentais inerentes à pessoa humana, sem prejuízo da proteção integral de que trata esta Lei, assegurando-lhes todas as oportunidades e facilidades, a fim de possibilitar-lhes o desenvolvimento físico, mental, moral, espiritual e social, em condições de liberdade e de dignidade.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art6">
            
            
            <Rotulo>Art. 6º</Rotulo>
            
            <Caput id="art6_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988-->
            
            
            <p>Crianças e adolescentes têm direito à liberdade, ao respeito e à dignidade como pessoas em processo de desenvolvimento e como sujeitos de direitos civis, humanos e sociais garantidos na <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span>, nas Convenções Internacionais e nas leis.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art7">
            
            
            <Rotulo>Art. 7º</Rotulo>
            
            <Caput id="art7_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes têm direito ao respeito, que consiste na inviolabilidade da integridade física, psíquica e moral, abrangendo a preservação da imagem, da identidade, da autonomia, dos valores, ideias e crenças, dos espaços e objetos pessoais.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art8">
            
            
            <Rotulo>Art. 8º</Rotulo>
            
            <Caput id="art8_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes têm direito à proteção à vida e à saúde, mediante a efetivação de políticas sociais públicas e dos deveres gerais de conduta das pessoas físicas e jurídicas, de modo a permitirem o nascimento e o desenvolvimento sadio e harmonioso, em condições dignas de existência.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art9">
            
            
            <Rotulo>Art. 9º</Rotulo>
            
            <Caput id="art9_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes têm direito à educação, visando ao pleno desenvolvimento de sua pessoa, ao preparo para o exercício da cidadania e à qualificação para o trabalho.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art10">
            
            
            <Rotulo>Art. 10.</Rotulo>
            
            <Caput id="art10_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes têm direito a informação, cultura, lazer, esportes, diversão, e a produtos e serviços que respeitem sua condição peculiar de pessoa em desenvolvimento.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art10_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>As entidades públicas e privadas, que atuem nessas áreas, devem contar, em seus quadros, com pessoas capacitadas a reconhecer e a comunicar ao Conselho Tutelar suspeitas ou casos de maus-tratos praticados contra crianças e adolescentes.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art11">
            
            
            <Rotulo>Art. 11.</Rotulo>
            
            <Caput id="art11_cpt">
            
            
            
            <p>As pessoas encarregadas, em razão de cargo, função, ofício, ministério, profissão ou ocupação, de cuidado, assistência ou guarda de crianças e adolescentes, são sujeitas às punições previstas no Estatuto da Criança e do Adolescente-ECA, pelo injustificado retardamento ou omissão, culposo ou doloso, em tomar providências para sanar situações de risco.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art12">
            
            
            <Rotulo>Art. 12.</Rotulo>
            
            <Caput id="art12_cpt">
            
            
            
            <p>Os direitos enunciados nesta Lei aplicam-se a quaisquer crianças e adolescentes, sem discriminação de nascimento, situação familiar, idade, sexo, orientação sexual, identidade de gênero, raça, etnia ou cor, religião ou crença, deficiência, condição pessoal de desenvolvimento e aprendizagem, condição econômica, ambiente social, região e local de moradia ou outra condição que diferencie as pessoas, as famílias ou a comunidade em que vivem.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap2">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Direito à convivência familiar e comunitária</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art13">
            
            
            <Rotulo>Art. 13.</Rotulo>
            
            <Caput id="art13_cpt">
            
            
            
            <p>É direito da criança e do adolescente ser criado e educado no seio de uma família, assegurada a convivência familiar e comunitária, em ambiente sadio, livre do contato com pessoas dependentes químicas ou afeitas a práticas criminosas que venham em prejuízo dos mesmos, de modo a ser-lhes garantido desenvolvimento integral e inviolabilidade física, psíquica e moral.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art14">
            
            
            <Rotulo>Art. 14.</Rotulo>
            
            <Caput id="art14_cpt">
            
            
            
            <p>Os filhos biológicos, unilaterais, socioafetivos e adotivos têm os mesmos direitos e qualificações, proibidas quaisquer designações discriminatórias relativas à filiação.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art14_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os pais, de qualquer origem, têm iguais direitos e deveres, bem como responsabilidade compartilhada no cuidado e na educação dos filhos, sendo respeitado o direito de transmitirem suas crenças e culturas, resguardados os direitos estabelecidos nesta Lei.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art15">
            
            
            <Rotulo>Art. 15.</Rotulo>
            
            <Caput id="art15_cpt">
            
            
            
            <p>A autoridade parental é exercida pelos pais, em igualdade de condições, na forma do que dispõe a legislação civil, assegurando-lhes, em caso de discordância, o direito de recorrer à autoridade judicial.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art15_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Aos pais incumbe o dever de assistir, criar e educar os filhos menores de idade ou com deficiência mental ou intelectual, cabendo-lhes cumprir e fazer cumprir as determinações judiciais.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art16">
            
            
            <Rotulo>Art. 16.</Rotulo>
            
            <Caput id="art16_cpt">
            
            
            
            <p>A condenação criminal de um ou de todos os pais não implica a destituição da autoridade parental, exceto na hipótese de condenação por crime doloso, sujeito à pena de reclusão, contra o próprio filho, nos termos do § 2º do art. 23 do ECA.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art16_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>É garantida a convivência da criança e do adolescente com os pais privados de liberdade, por meio de visitas periódicas, independentemente de autorização judicial.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art16_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>As visitas serão promovidas e acompanhadas pelo genitor em liberdade, pelo guardião, pelo responsável pelo acolhimento institucional ou familiar, ou pelo padrinho afetivo.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap3">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Relação Familiar</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art17">
            
            
            <Rotulo>Art. 17.</Rotulo>
            
            <Caput id="art17_cpt">
            
            
            
            <p>Entende-se por núcleo familiar a comunidade formada por indivíduos que são ou se consideram aparentados, unidos por laços biológicos, de afinidade ou afetividade.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art18">
            
            
            <Rotulo>Art. 18.</Rotulo>
            
            <Caput id="art18_cpt">
            
            
            
            <p>Família extensa é aquela para além da unidade entre pais e filhos ou da unidade do casal, formada por parentes próximos com os quais a criança ou o adolescente convive e mantém vínculos de afetividade.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art19">
            
            
            <Rotulo>Art. 19.</Rotulo>
            
            <Caput id="art19_cpt">
            
            
            
            <p>Os filhos poderão ser reconhecidos pelos pais, conjunta ou separadamente, qualquer que seja a origem da filiação.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art19_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O reconhecimento pode ser levado a efeito no próprio termo de nascimento, por testamento, por escritura pública, ou por outro documento público ou particular firmado pelo genitor e por duas testemunhas.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art19_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>O ato do reconhecimento pode preceder o nascimento do filho ou suceder-lhe ao falecimento, se deixar descendentes.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art20">
            
            
            <Rotulo>Art. 20.</Rotulo>
            
            <Caput id="art20_cpt">
            
            
            
            <p>O reconhecimento do estado de filiação é direito personalíssimo, indisponível e imprescritível, podendo ser exercitado contra os pais ou seus herdeiros, sem qualquer restrição.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap4">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Preferência da Reinserção Familiar</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art21">
            
            
            <Rotulo>Art. 21.</Rotulo>
            
            <Caput id="art21_cpt">
            
            
            
            <p>Sem prejuízo das medidas emergenciais para a proteção de vítimas de violência ou abuso sexual, e das providências a que alude o art. 130 do ECA, comprovados negligência, maus tratos ou qualquer tipo de abuso, proceder-se-á ao imediato afastamento da criança ou adolescente do convívio familiar e seu encaminhamento a acolhimento familiar ou institucional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art22">
            
            
            <Rotulo>Art. 22.</Rotulo>
            
            <Caput id="art22_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes somente poderão ser encaminhados aos programas de acolhimento familiar ou institucional, governamentais ou não, por meio de uma Guia de Acolhimento, expedida pela autoridade judiciária, na qual obrigatoriamente constará, dentre outros:</p>
            <Inciso id="art22_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>sua identificação e a qualificação completa de seus pais ou de seu responsável, se conhecidos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art22_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>o endereço de residência dos pais ou do responsável, com pontos de referência, se conhecido;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art22_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>os nomes de parentes ou de terceiros interessados em tê-los sob sua guarda, se conhecidos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art22_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>os motivos da retirada ou da não reinserção ao convívio familiar.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art23">
            
            
            <Rotulo>Art. 23.</Rotulo>
            
            <Caput id="art23_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes recolhidos sem pais conhecidos serão encaminhados a acolhimento familiar ou institucional.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art23_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Caso a criança ou o adolescente recolhido não seja reclamado pelo núcleo familiar ou pela família extensa, no prazo de 15 (quinze) dias, será entregue à guarda de quem está habilitado à adoção daquele perfil.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art23_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Decorrido o período de convivência, e após o laudo favorável da equipe interdisciplinar, os guardiões dispõem do prazo de 15 (quinze) dias para propor a ação de adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art24">
            
            
            <Rotulo>Art. 24.</Rotulo>
            
            <Caput id="art24_cpt">
            
            
            
            <p>Verificada a possibilidade de reintegração familiar, o responsável pelo programa de acolhimento familiar ou institucional imediatamente comunicará à autoridade judiciária.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art24_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Entregue o filho aos pais biológicos, a família receberá acompanhamento, pelo prazo de 90 (noventa) dias, pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente, do serviço de acolhimento institucional, da equipe técnica da municipalidade ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art24_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Se a família não aderir aos serviços e programas oficiais de proteção, apoio e promoção, a autoridade judiciária suspenderá a autoridade parental e encaminhará o filho à guarda provisória de quem esteja habilitado a adotar aquele perfil.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art24_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Decorrido o período de convivência, os guardiões devem promover ação desconstitutiva da parentalidade, cumulada com pedido de ação de adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art25">
            
            
            <Rotulo>Art. 25.</Rotulo>
            
            <Caput id="art25_cpt">
            
            
            
            <p>Apresentando-se algum integrante da família extensa com interesse em assumir a guarda da criança ou de adolescente, a equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional realizará estudo psicológico e social, no prazo de 15 (quinze) dias.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art25_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Verificada a possibilidade da concessão da guarda à família extensa, o responsável pelo programa de acolhimento familiar ou institucional imediatamente comunicará à autoridade judiciária.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art25_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Concedida a guarda, mediante termo de responsabilidade, a família receberá acompanhamento, pelo prazo de 90 (noventa) dias, pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente, do serviço de acolhimento institucional, da equipe técnica da municipalidade ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art26">
            
            
            <Rotulo>Art. 26.</Rotulo>
            
            <Caput id="art26_cpt">
            
            
            
            <p>Reconhecida a impossibilidade de retorno ao núcleo familiar ou encaminhamento à família extensa, em prazo não superior a 30 (trinta) dias, a equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional deve enviar relatório fundamentado à autoridade judicial, que suspenderá a autoridade parental, encaminhando a criança ou o adolescente a quem esteja habilitado a adotar aquele perfil.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art26_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Dentro do prazo de 15 (quinze) dias, o Ministério Público ou quem tenha legítimo interesse promoverá ação de destituição da autoridade parental, que pode ser cumulada com pedido de adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap5">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Acolhimento Familiar ou Institucional</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art27">
            
            
            <Rotulo>Art. 27.</Rotulo>
            
            <Caput id="art27_cpt">
            
            
            
            <p>O acolhimento familiar ou institucional é medida emergencial, provisória e excepcional, utilizada como forma de transição, não implicando privação de liberdade.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art27_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O acolhimento familiar prefere ao acolhimento institucional.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art27_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Em decisão fundamentada, a autoridade judiciária deve justificar a determinação de acolhimento institucional ao invés do acolhimento familiar.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art28">
            
            
            <Rotulo>Art. 28.</Rotulo>
            
            <Caput id="art28_cpt">
            
            
            
            <p>O acolhimento familiar ou institucional ocorrerá no local mais próximo à residência dos pais, como parte do processo de reinserção familiar ou na família extensa, facilitando-se e estimulando-se o contato com a criança ou o adolescente acolhido.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art29">
            
            
            <Rotulo>Art. 29.</Rotulo>
            
            <Caput id="art29_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças ou adolescentes que estiverem inseridos em programa de acolhimento familiar ou institucional terão suas situações reavaliadas, no máximo, a cada seis (6) meses.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art30">
            
            
            <Rotulo>Art. 30.</Rotulo>
            
            <Caput id="art30_cpt">
            
            
            
            <p>A permanência da criança e do adolescente em programa de acolhimento familiar ou institucional não se prolongará por mais de 1 (um) ano, salvo reconhecido, por decisão judicial, impossibilidade de reintegração familiar, de colocação em família adotiva ou qualquer outra modalidade prevista no art. 28 desta Lei.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art31">
            
            
            <Rotulo>Art. 31.</Rotulo>
            
            <Caput id="art31_cpt">
            
            
            
            <p>As entidades que desenvolvem programas de acolhimento familiar ou institucional, com o auxílio do Conselho Tutelar e dos órgãos de assistência social estimularão o contato da criança ou adolescente com os candidatos habilitados à adoção, nos locais em que se encontram abrigados.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art31_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>As entidades que desenvolvem programas de acolhimento familiar ou institucional somente poderão receber recursos públicos se comprovado o atendimento dos princípios, exigências e finalidades desta Lei.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art31_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>O descumprimento das disposições desta Lei pelo dirigente de entidade que desenvolva programas de acolhimento familiar ou institucional é causa de sua destituição, sem prejuízo da apuração de suas responsabilidades administrativa, civil e criminal.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art31_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Quando se tratar de criança de até três (3) anos em acolhimento institucional, deverá ser dada especial atenção às necessidades básicas, incluindo, como prioritárias, as de afeto, por educadores de referência estáveis e qualificados.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art31_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Os recursos destinados à implementação e manutenção das entidades de acolhimento familiar ou institucional serão previstos nas dotações orçamentárias dos órgãos públicos encarregados das áreas de Educação, Saúde e Assistência Social.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Secao id="cap5_sec1">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Plano individual de atendimento</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art32">
            
            
            <Rotulo>Art. 32.</Rotulo>
            
            <Caput id="art32_cpt">
            
            
            
            <p>Após o acolhimento, no prazo de 15 (quinze) dias, a entidade responsável pelo programa familiar ou institucional encaminhará à autoridade judiciária um plano individual de atendimento, visando a reinserção familiar, colocação na família extensa ou adoção.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art32_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O plano individual será elaborado sob a responsabilidade da equipe técnica do respectivo programa de atendimento, levando em consideração a oitiva dos pais ou do responsável e a opinião da criança ou do adolescente.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art32_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Constarão do plano individual:</p>
            <Inciso id="art32_par2_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>os resultados da avaliação interdisciplinar;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art32_par2_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>os compromissos assumidos pelos pais ou responsável; e</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art32_par2_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>a previsão das atividades a serem desenvolvidas com a criança ou com o adolescente acolhido e seus pais, com vista à reinserção no núcleo familiar ou à preparação para ser disponibilizado à adoção.</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap5_sec2">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Acolhimento Familiar</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art33">
            
            
            <Rotulo>Art. 33.</Rotulo>
            
            <Caput id="art33_cpt">
            
            
            
            <p>Será dada prioridade para colocação em programas de acolhimento familiar a grupos de irmãos, crianças acima de oito anos, ou com deficiência, doença crônica ou necessidades específicas de saúde.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art33_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A pessoa ou o casal deve estar cadastrado no programa de acolhimento familiar para receber a criança ou o adolescente mediante guarda.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art33_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A colocação de criança ou adolescente sob a guarda de pessoa inscrita em programa de acolhimento familiar será comunicada à autoridade judiciária, no prazo máximo de quarenta e oito horas.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art34">
            
            
            <Rotulo>Art. 34.</Rotulo>
            
            <Caput id="art34_cpt">
            
            
            
            <p>Quem se prontifica a participar do programa de acolhimento familiar ou institucional deve observar os seguintes princípios:</p>
            <Inciso id="art34_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>preservação dos vínculos familiares;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>preferência pelo não desmembramento de grupos de irmãos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>atendimento personalizado e em pequenos grupos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>supletividade do acolhimento institucional;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>desenvolvimento de atividades em regime de coeducação;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>participação na vida da comunidade local;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>preparação gradativa para o desligamento;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art34_cpt_inc8">
            
            
            <Rotulo>VIII –</Rotulo>
            <p>participação de pessoas da comunidade no processo educativo.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art34_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Os responsáveis pelo programa de acolhimento familiar são equiparados aos guardiões, para todos os efeitos de direito.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art34_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os responsáveis pelo programa de acolhimento familiar remeterão à autoridade judiciária, no máximo a cada seis (6) meses, relatório circunstanciado acerca da situação de cada criança ou adolescente acolhido e sua família.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art35">
            
            
            <Rotulo>Art. 35.</Rotulo>
            
            <Caput id="art35_cpt">
            
            
            
            <p>O poder público estimulará incentivos fiscais e subsídios ao acolhimento familiar de crianças e adolescentes.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art35_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A União apoiará a implementação de serviços de acolhimento em família acolhedora como política pública, os quais deverão dispor de equipe que organize o acolhimento temporário de crianças e de adolescentes em residências de pessoas ou famílias selecionadas, capacitadas e devidamente supervisionadas.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art35_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Poderão ser utilizados recursos federais, estaduais, distritais e municipais para a manutenção dos serviços de acolhimento em família acolhedora, facultando-se o repasse de recursos diretamente para a pessoa ou família acolhedora.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art36">
            
            
            <Rotulo>Art. 36.</Rotulo>
            
            <Caput id="art36_cpt">
            
            
            
            <p>Ainda que haja no Cadastro Nacional de Adoção candidato a adotar criança ou adolescente inserido em família acolhedora, reconhecida a vontade da criança ou adolescente de ser adotado por quem a acolheu, comprovada por estudo psicológico e social a constituição de vínculo de afetividade, atendidos os demais requisitos desta Lei, os acolhedores familiares terão preferência para adotá-lo, sendo submetidos aos procedimentos aplicáveis à habilitação para a adoção, nos termos do § 3º deste artigo.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art36_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Concedida à pessoa ou família acolhedora a guarda provisória para fim de adoção, é dispensado o período de convivência.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art36_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os acolhedores familiares, a partir do pedido de adoção, dispõem de legitimidade para participar da ação desconstitutiva da parentalidade, que será cumulada com a ação de adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art36_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>No curso do processo de adoção, a pessoa ou família acolhedora será submetida a estudo psicológico e social pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente, do serviço de acolhimento institucional, da equipe técnica da municipalidade ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap5_sec3">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Acolhimento Institucional</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art37">
            
            
            <Rotulo>Art. 37.</Rotulo>
            
            <Caput id="art37_cpt">
            
            
            
            <p> As entidades que desenvolvem programas de acolhimento institucional têm as seguintes obrigações:</p>
            <Inciso id="art37_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>observar os direitos e garantias de que são titulares as crianças e os adolescentes;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>oferecer atendimento personalizado, em pequenas unidades e grupos reduzidos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>preservar a identidade e oferecer ambiente de respeito e dignidade à criança e ao adolescente;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>preservar os vínculos familiares;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>evitar, sempre que possível, o desmembramento de grupos de irmãos e a transferência para outras entidades de acolhimento;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>desenvolver atividades em regime de coeducação;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>incentivar a participação das crianças e adolescentes da vida da comunidade local;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc8">
            
            
            <Rotulo>VIII –</Rotulo>
            <p>preparação gradativa para o desligamento;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc9">
            
            
            <Rotulo>IX –</Rotulo>
            <p>procurar a participação de pessoas da comunidade no processo educativo.</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc10">
            
            
            <Rotulo>X –</Rotulo>
            <p>oferecer instalações físicas em condições adequadas de habitabilidade, higiene, salubridade e segurança e os objetos necessários à higiene pessoal;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc11">
            
            
            <Rotulo>XI –</Rotulo>
            <p>oferecer vestuário e alimentação suficientes e adequados às faixas etárias dos acolhidos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc12">
            
            
            <Rotulo>XII –</Rotulo>
            <p>oferecer cuidados médicos, psicológicos, odontológicos e farmacêuticos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc13">
            
            
            <Rotulo>XIII –</Rotulo>
            <p>propiciar escolarização e profissionalização;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc14">
            
            
            <Rotulo>XIV –</Rotulo>
            <p>propiciar atividades culturais, esportivas e de lazer;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc15">
            
            
            <Rotulo>XV –</Rotulo>
            <p>proceder a estudo social e pessoal de cada caso;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc16">
            
            
            <Rotulo>XVI –</Rotulo>
            <p>manter programas destinados ao apoio e acompanhamento dos adolescentes egressos de internação decorrente da prática ato infracional;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc17">
            
            
            <Rotulo>XVII –</Rotulo>
            <p>providenciar os documentos necessários ao exercício da cidadania àqueles que não os tiverem;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art37_cpt_inc18">
            
            
            <Rotulo>XVIII –</Rotulo>
            <p>manter arquivo de anotações onde constem data e circunstâncias do acolhimento, nome de seus pais ou responsáveis e dos parentes que fizeram algum contato, relação de seus pertences e demais dados que possibilitem a identificação e individualização do atendimento.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art37_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O dirigente de entidade que desenvolve programa de acolhimento institucional é equiparado ao guardião, para todos os efeitos de direito.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art37_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os dirigentes de entidades que desenvolvem programas de acolhimento institucional remeterão à autoridade judiciária, no máximo a cada seis meses, relatório circunstanciado acerca da situação de cada criança ou adolescente acolhido e sua família.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art37_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Estados e Municípios, por intermédio dos Poderes Executivo e Judiciário, promoverão a permanente qualificação dos profissionais que atuam direta ou indiretamente em programas de acolhimento institucional destinados à reinserção familiar de crianças e adolescentes, incluindo os membros do Poder Judiciário, Ministério Público, Defensoria Pública e Conselho Tutelar.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art37_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>As entidades que desenvolvem programas de acolhimento institucional, com o auxílio do Conselho Tutelar e dos órgãos de assistência social, se necessário, estimularão o contato da criança ou do adolescente com os candidatos habilitados à adoção, nos locais em que se encontram abrigados.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art37_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>O descumprimento das disposições desta Lei pelo dirigente de entidade que desenvolva programas de acolhimento institucional é causa de sua destituição, sem prejuízo da apuração de suas responsabilidades administrativa, civil e criminal.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art37_par6">
            
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>Quando se tratar de criança de até três (3) anos em acolhimento institucional, deverá ser dada especial atenção às necessidades básicas, incluindo, como prioritárias, as de afeto, por educadores de referência estáveis e qualificados.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art38">
            
            
            <Rotulo>Art. 38.</Rotulo>
            
            <Caput id="art38_cpt">
            
            
            
            <p>As entidades que mantenham programa de acolhimento institucional poderão, em caráter excepcional e de urgência, acolher crianças e adolescentes sem prévia determinação da autoridade competente, fazendo comunicação do fato em até vinte e quatro (24) horas ao juízo competente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art39">
            
            
            <Rotulo>Art. 39.</Rotulo>
            
            <Caput id="art39_cpt">
            
            
            
            <p>As entidades de acolhimento são responsáveis pela manutenção das próprias unidades, assim como pelo planejamento e execução de programas de proteção.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art40">
            
            
            <Rotulo>Art. 40.</Rotulo>
            
            <Caput id="art40_cpt">
            
            
            
            <p>As entidades, públicas ou privadas, que abriguem ou recepcionem crianças e adolescentes, ainda que em caráter temporário, devem ter, em seus quadros, profissionais capacitados a reconhecer e a reportar ao Conselho Tutelar suspeitas ou ocorrências de maus-tratos.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art40_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>As entidades governamentais e não-governamentais deverão proceder à inscrição de seus programas, especificando os regimes de atendimento, no Conselho Municipal dos Direitos da Criança e do Adolescente (CMDCA), o qual manterá registro das inscrições e de suas alterações, do que fará comunicação ao Conselho Tutelar e à autoridade judiciária.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art40_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os programas em execução serão reavaliados pelo Conselho Municipal dos Direitos da Criança e do Adolescente, no máximo, a cada dois (2) anos, constituindo-se critérios para renovação da autorização de funcionamento:</p>
            <Inciso id="art40_par2_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>o efetivo respeito a regras e princípios desta Lei, bem como a resoluções relativas à modalidade de atendimento prestado, expedidas pelos Conselhos de Direitos da Criança e do Adolescente (CMDCA), em todos os níveis;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art40_par2_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>a qualidade e eficiência do trabalho desenvolvido, atestadas pelo Conselho Tutelar, pelo Ministério Público e pela Justiça da Criança e Adolescente;</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art41">
            
            
            <Rotulo>Art. 41.</Rotulo>
            
            <Caput id="art41_cpt">
            
            
            
            <p>As entidades não-governamentais somente poderão funcionar depois de registradas no Conselho Municipal dos Direitos da Criança e do Adolescente (CMDCA), o qual comunicará o registro ao Conselho Tutelar e à autoridade judiciária da respectiva localidade.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art41_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O registro terá validade máxima de quatro (4) anos, cabendo ao Conselho Municipal dos Direitos da Criança e do Adolescente, periodicamente, reavaliar o cabimento de sua renovação.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao>
          </Capitulo><Capitulo id="cap6">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VI</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Fiscalização das entidades de acolhimento institucional</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art42">
            
            
            <Rotulo>Art. 42.</Rotulo>
            
            <Caput id="art42_cpt">
            
            
            
            <p>As entidades governamentais e não-governamentais de acolhimento institucional são fiscalizadas pelo Poder Judiciário, pelo Ministério Público e pelos Conselhos Tutelares.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art42_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os planos de aplicação e as prestações de contas serão apresentados ao Estado ou ao Município, conforme a origem das dotações orçamentárias.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art44">
            
            
            <Rotulo>Art. 44.</Rotulo>
            
            <Caput id="art44_cpt">
            
            
            
            <p>São medidas aplicáveis às entidades de atendimento que descumprirem suas obrigações, sem prejuízo das responsabilidades civil e criminal de seus dirigentes ou prepostos:</p>
            <Inciso id="art44_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>às entidades governamentais:</p>
            <Alinea id="art44_cpt_inc1_ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>advertência;</p>
            
          </Alinea><Alinea id="art44_cpt_inc1_ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>afastamento provisório de seus dirigentes;</p>
            
          </Alinea><Alinea id="art44_cpt_inc1_ali3">
            
            
            <Rotulo>c)</Rotulo>
            <p>afastamento definitivo de seus dirigentes;</p>
            
          </Alinea><Alinea id="art44_cpt_inc1_ali4">
            
            
            <Rotulo>d)</Rotulo>
            <p>fechamento de unidade ou interdição de programa.</p>
            
          </Alinea>
          </Inciso><Inciso id="art44_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>às entidades não-governamentais:</p>
            <Alinea id="art44_cpt_inc2_ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>advertência;</p>
            
          </Alinea><Alinea id="art44_cpt_inc2_ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>suspensão total ou parcial do repasse de verbas públicas;</p>
            
          </Alinea><Alinea id="art44_cpt_inc2_ali3">
            
            
            <Rotulo>c)</Rotulo>
            <p>interdição de unidades ou suspensão de programa;</p>
            
          </Alinea><Alinea id="art44_cpt_inc2_ali4">
            
            
            <Rotulo>d)</Rotulo>
            <p>cassação do registro.</p>
            
          </Alinea>
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art44_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Em caso de reiteradas infrações cometidas por entidades de atendimento, que coloquem em risco os direitos assegurados nesta Lei, o fato será comunicado ao Ministério Público para as providências cabíveis, inclusive suspensão das atividades ou dissolução da entidade.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art44_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>As pessoas jurídicas de direito público e as entidades de acolhimento institucional responderão pelos danos que seus agentes causarem às crianças e aos adolescentes.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap7">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VII</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Apadrinhamento afetivo</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art45">
            
            
            <Rotulo>Art. 45.</Rotulo>
            
            <Caput id="art45_cpt">
            
            
            
            <p>Crianças e adolescentes que se encontrem em acolhimento familiar ou institucional poderão participar de programas de apadrinhamento afetivo.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art45_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O programa de apadrinhamento afetivo é gerenciado pelos Conselhos Municipais dos Direitos da Criança e do Adolescente (CMDCA), podendo ser executado pelo Poder Judiciário, por organizações da sociedade civil ou órgãos do Poder Executivo.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Terão prioridade no apadrinhamento a crianças e adolescentes com remota chance de reinserção familiar ou colocação em família adotiva, grupos de irmãos, crianças e adolescentes com deficiência, doença crônica ou necessidades específicas de saúde.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Podem ser padrinhos afetivos pessoas maiores de dezoito anos inscritos ou não nos cadastros de adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>O apadrinhamento independe do estado civil do padrinho ou de parentesco com o afilhado.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Ainda que haja no Cadastro Nacional de Adoção candidato a adotar criança ou adolescente inserido na modalidade de apadrinhamento afetivo, reconhecida a vontade da criança ou adolescente de ser adotado por quem a apadrinhou, comprovada por estudo psicológico e social a constituição de vínculo de afetividade, atendidos os demais requisitos desta Lei, os acolhedores familiares terão preferência para adotá-lo, sendo submetidos aos procedimentos aplicáveis à habilitação para a adoção, nos termos do § 8º deste artigo.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par6">
            
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>Concedida ao padrinho a guarda provisória para fim de adoção, é dispensado o período de convivência, se do início do apadrinhamento já houver decorrido mais de 180 (cento e oitenta) dias.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par7">
            
            
            <Rotulo>§ 7º</Rotulo>
            <p>A partir do pedido de adoção, o padrinho dispõe de legitimidade para participar da ação desconstitutiva da parentalidade que será cumulada com a ação de adoção do seu afilhado.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art45_par8">
            
            
            <Rotulo>§ 8º</Rotulo>
            <p>No curso do procedimento de adoção, o padrinho será submetido a estudo psicológico e social pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente, do serviço de acolhimento institucional, da equipe técnica da municipalidade ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap8">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VIII</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Perda, suspensão e extinção da autoridade parental</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art46">
            
            
            <Rotulo>Art. 46.</Rotulo>
            
            <Caput id="art46_cpt">
            
            
            
            <p>A falta ou a carência de recursos materiais, não constitui motivo suficiente para a perda ou a suspensão da autoridade parental.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art46_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A manutenção ou a reinserção da criança ou do adolescente em seu núcleo familiar ou na família extensa deve ocorrer quando comprovada ser esta a solução que melhor atende ao seu superior interesse.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art47">
            
            
            <Rotulo>Art. 47.</Rotulo>
            
            <Caput id="art47_cpt">
            
            
            
            <p>Os casos de suspeita ou confirmação de violência, de tratamento cruel ou degradante e de grave negligência contra criança ou adolescente serão obrigatoriamente comunicados ao Conselho Tutelar da respectiva localidade, sem prejuízo de outras providências legais.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art47_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A perda e a suspensão da autoridade parental serão decretadas judicialmente, em procedimento contraditório, nos casos previstos na legislação civil, bem como na hipótese de descumprimento injustificado dos deveres ou obrigações decorrentes da autoridade parental.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art47_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A suspensão ou a perda da autoridade parental não dispensa os genitores do pagamento de alimentos, enquanto não ocorrer a adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art48">
            
            
            <Rotulo>Art. 48.</Rotulo>
            
            <Caput id="art48_cpt">
            
            
            
            <p>A entrega voluntária do filho à adoção perante a autoridade judicial autoriza a extinção liminar da autoridade parental, nos termos do art. 1.635, inc. VI, do Código Civil.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art48_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O consentimento prestado por escrito não tem validade se não for ratificado em audiência.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art49">
            
            
            <Rotulo>Art. 49.</Rotulo>
            
            <Caput id="art49_cpt">
            
            
            
            <p>As gestantes ou mães que manifestem interesse em entregar seus filhos para adoção serão obrigatoriamente encaminhadas, sem constrangimento, à Justiça da Infância e da Adolescência.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art49_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Equipe interdisciplinar realizará estudo psicológico social e, a depender da concordância da gestante, a encaminhará à rede pública de saúde para atendimento psicoterápico.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art49_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Apresentado relatório pela equipe interdisciplinar, será designada audiência, a ser realizada em até dez dias após o nascimento.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art50">
            
            
            <Rotulo>Art. 50.</Rotulo>
            
            <Caput id="art50_cpt">
            
            
            
            <p>Desistindo a mãe, após o nascimento, de entregar o filho, na audiência ou perante a equipe interdisciplinar, a criança será mantida junto ao núcleo familiar, determinando-se a realização de acompanhamento familiar, pelo prazo de noventa dias, pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art51">
            
            
            <Rotulo>Art. 51.</Rotulo>
            
            <Caput id="art51_cpt">
            
            
            
            <p>Manifestando a genitora, perante o Juiz, o Ministério Público, seu advogado ou, em caso de hipossuficiência, um o Defensor Público, a vontade de encaminhar o filho à adoção, mantendo o anonimato da gestação, será garantido o direito de não registrar o filho, bem como o sigilo sobre o nascimento, respeitado o disposto no art. 48 do ECA.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art51_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A autoridade judiciária decretará a extinção da autoridade parental nos termos do art. 1.638, inciso V, do Código Civil, determinando o cancelamento do registro de nascimento, caso o mesmo tenha ocorrido.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art51_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Imediatamente a criança ou o adolescente serão colocados sob a guarda provisória para fins de adoção de quem estiver habilitado a adotar aquele perfil.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art52">
            
            
            <Rotulo>Art. 52.</Rotulo>
            
            <Caput id="art52_cpt">
            
            
            
            <p>Quando a mãe indicar o nome e o endereço do genitor, será ele intimado para, em 5 (cinco) dias, reconhecer a paternidade ou concordar com a entrega do filho à adoção.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art52_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Reconhecida a paternidade e manifestando o genitor o desejo de assumir a guarda do filho, equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente ou das casas de acolhimento familiar ou institucional, em até quinze dias, apresentará relatório indicando se o genitor tem condições de exercer a autoridade parental ou a guarda.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art52_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Entregue o filho ao genitor, haverá acompanhamento familiar, pelo prazo de noventa dias, pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art52_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Indicando a mãe a pessoa a quem deseja entregar o filho em adoção, equipe interdisciplinar Justiça da Criança e Adolescente ou dos programas de acolhimento familiar ou institucional, em até 15 (quinze) dias, apresentará relatório comprovando a presença ou não das condições necessárias à adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art52_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Concedida a guarda, mediante termo de responsabilidade, haverá acompanhamento familiar, pelo prazo de noventa dias, pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art52_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Não havendo a indicação do genitor ou de pessoa a quem deseje a genitora que o filho seja entregue à adoção, a autoridade jurisdicional decreta a perda da autoridade parental, nos termos do art. 1.638, inciso V, do Código Civil, determinando a colocação da criança ou do adolescente sob a guarda provisória de quem estiver habilitado a adotar aquele perfil.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art52_par6">
            
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>Decorrido o período de convivência estabelecido pela autoridade judiciária, apresentado laudo favorável pela equipe interdisciplinar, os adotantes deverão propor a ação de adoção, no prazo de 15 (quinze) dias.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art53">
            
            
            <Rotulo>Art. 53.</Rotulo>
            
            <Caput id="art53_cpt">
            
            
            
            <p>Suspensa a autoridade parental e concedida a guarda para fins de adoção, cessa o direito de convivência dos genitores e da família extensa.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap9">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IX</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Guarda e adoção</NomeAgrupador>
            <Secao id="cap9_sec1">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Disposições gerais</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art54">
            
            
            <Rotulo>Art. 54.</Rotulo>
            
            <Caput id="art54_cpt">
            
            
            
            <p>Não se deferirá a guarda ou adoção a pessoa que revele, por qualquer modo, incompatibilidade com a natureza da medida ou não ofereça ambiente familiar adequado.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art55">
            
            
            <Rotulo>Art. 55.</Rotulo>
            
            <Caput id="art55_cpt">
            
            
            
            <p>A colocação de criança ou adolescente sob guarda ou adoção será precedida de preparação gradativa e acompanhamento posterior, realizados pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente, do serviço de acolhimento institucional ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art56">
            
            
            <Rotulo>Art. 56.</Rotulo>
            
            <Caput id="art56_cpt">
            
            
            
            <p>Quando se tratar de criança ou adolescente indígena, proveniente de comunidade remanescente de quilombo, do povo cigano ou de refugiados:</p>
            <Inciso id="art56_cpt_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>é indispensável garantir o direito à vida, respeitados os direitos fundamentais reconhecidos por esta Lei e pela <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição Federal</span>;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art56_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>é indispensável também respeito a sua identidade social e cultural, bem como a costumes e tradições de suas instituições, devendo a concessão da guarda ou da adoção ocorrer, prioritariamente, no seio de sua comunidade ou junto a membros da mesma etnia.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art57">
            
            
            <Rotulo>Art. 57.</Rotulo>
            
            <Caput id="art57_cpt">
            
            
            
            <p>A guarda e a adoção não admitem transferência da criança ou do adolescente a terceiros ou a entidades governamentais ou não-governamentais, sem autorização judicial.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art58">
            
            
            <Rotulo>Art. 58.</Rotulo>
            
            <Caput id="art58_cpt">
            
            
            
            <p>Na hipótese em que ocorrer revogação da guarda, ou suspensão, perda ou extinção da autoridade parental, será conferida a guarda provisória para fins de adoção a quem se encontre habilitado adotar aquele perfil de criança ou adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap9_sec2">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Guarda</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art59">
            
            
            <Rotulo>Art. 59.</Rotulo>
            
            <Caput id="art59_cpt">
            
            
            
            <p>A guarda destina-se a regularizar a permanência de fato da criança ou do adolescente junto a uma pessoa ou ao núcleo familiar, podendo ser deferida, liminar ou incidentalmente, nos procedimentos de adoção, exceto no de adoção por estrangeiros.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art59_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Em processo de adoção internacional de criança ou adolescente brasileiro, a guarda será concedida para o cumprimento de estágio de convivência, a ser cumprido em território nacional.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art60">
            
            
            <Rotulo>Art. 60.</Rotulo>
            
            <Caput id="art60_cpt">
            
            
            
            <p>Na apreciação do pedido de guarda levar-se-á em conta o grau de parentesco, a relação de afetividade e o superior interesse da criança ou do adolescente, a fim de evitar ou minorar as consequências decorrentes da medida.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art60_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Tratando-se de maior de 12 (doze) anos de idade, será necessário seu consentimento, colhido em audiência que se realizará, preferentemente, pelo sistema do Depoimento Especial.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art60_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Desde que seja necessário e possível a oitiva de crianças, o depoimento será colhido pela mesma técnica, devendo ser respeitados seu estágio de desenvolvimento e seu grau de compreensão.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art61">
            
            
            <Rotulo>Art. 61.</Rotulo>
            
            <Caput id="art61_cpt">
            
            
            
            <p>Quem acolhe criança ou adolescente sob a forma de guarda deverá receber a devida orientação da equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente, do serviço de acolhimento institucional ou dos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art61_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Ao assumir a guarda, o guardião prestará compromisso de bem e fielmente desempenhar o encargo, mediante termo nos autos.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art61_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A guarda obriga a prestação de assistência material, moral e educacional à criança ou ao adolescente, conferindo a seu detentor o direito de opor-se a terceiros e aos pais.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art61_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>O guardião dispõe de legitimidade para propor ação desconstitutiva da parentalidade, de quem está sob sua guarda.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art61_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>A guarda confere à criança ou ao adolescente a condição de dependente, para todos os fins e efeitos de direito, inclusive previdenciários.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art62">
            
            
            <Rotulo>Art. 62.</Rotulo>
            
            <Caput id="art62_cpt">
            
            
            
            <p>Excepcionalmente, será concedida a guarda, fora dos casos de adoção, para atender a situações peculiares ou suprir a falta eventual dos pais ou do responsável, podendo ser deferido o direito de representação para a prática de atos determinados.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art63">
            
            
            <Rotulo>Art. 63.</Rotulo>
            
            <Caput id="art63_cpt">
            
            
            
            <p>No procedimento de adoção internacional, a guarda de crianças e adolescentes brasileiros será concedida aos candidatos residentes fora do país, quando houver a comprovação da existência de vínculo afetivo entre eles.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art64">
            
            
            <Rotulo>Art. 64.</Rotulo>
            
            <Caput id="art64_cpt">
            
            
            
            <p>Deferida a guarda provisória para fins de adoção, o Ministério Público ou quem tiver legítimo interesse promoverá, no prazo de até quinze dias, a ação de destituição da autoridade parental que pode ser cumulada com o pedido de adoção.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art65">
            
            
            <Rotulo>Art. 65.</Rotulo>
            
            <Caput id="art65_cpt">
            
            
            
            <p>A perda ou a modificação da guarda pode ser levada a efeito nos mesmos autos em que a guarda foi concedida.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art66">
            
            
            <Rotulo>Art. 66.</Rotulo>
            
            <Caput id="art66_cpt">
            
            
            
            <p>Não se encontrando a criança ou o adolescente em situação de risco, a guarda de fato somente poderá ser revogada, por decisão judicial, após estudo psicológico e social, ouvido o Ministério Público.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art67">
            
            
            <Rotulo>Art. 67.</Rotulo>
            
            <Caput id="art67_cpt">
            
            
            
            <p>Para os efeitos desta Lei, o coordenador ou responsável pelo serviço de acolhimento institucional equipara-se ao guardião, dispondo dos mesmos direitos, deveres e obrigações.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap9_sec3">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Adoção</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art68">
            
            
            <Rotulo>Art. 68.</Rotulo>
            
            <Caput id="art68_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção atribui a condição de filho ao adotado, com os mesmos direitos e deveres, inclusive sucessórios, desligando-o de qualquer vínculo com pais e parentes anteriores, salvo os impedimentos matrimoniais.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art69">
            
            
            <Rotulo>Art. 69.</Rotulo>
            
            <Caput id="art69_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção é medida irrevogável.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art70">
            
            
            <Rotulo>Art. 70.</Rotulo>
            
            <Caput id="art70_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção depende do consentimento dos pais ou do representante legal do adotando.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art70_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O consentimento é dispensado em relação à criança ou ao adolescente cujos pais sejam desconhecidos ou cuja autoridade parental esteja suspensa, no âmbito da ação de desconstitutiva da parentalidade.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art70_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Em se tratando de adotando maior de doze anos de idade, é necessário o seu consentimento, colhido pelo sistema do Depoimento Especial.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art70_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Desde que seja necessário e possível a oitiva de crianças, o depoimento será colhido pela mesma técnica, devendo ser respeitados seu estágio de desenvolvimento e grau de compreensão.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art71">
            
            
            <Rotulo>Art. 71.</Rotulo>
            
            <Caput id="art71_cpt">
            
            
            
            <p>É vedada a adoção por procuração.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art72">
            
            
            <Rotulo>Art. 72.</Rotulo>
            
            <Caput id="art72_cpt">
            
            
            
            <p>Podem adotar os maiores de dezoito anos, independentemente do estado civil.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art72_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Os adotantes devem ser, pelo menos, dezesseis anos mais velhos do que o adotando, podendo o juiz, a depender do tempo de convivência, flexibilizar esta diferença de idade.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art72_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Não podem adotar os ascendentes e os irmãos do adotando.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art73">
            
            
            <Rotulo>Art. 73.</Rotulo>
            
            <Caput id="art73_cpt">
            
            
            
            <p>Para a adoção conjunta, os adotantes não precisam constituir entidade familiar, mas é indispensável a comprovação de que existe convivência harmônica entre eles.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art74">
            
            
            <Rotulo>Art. 74.</Rotulo>
            
            <Caput id="art74_cpt">
            
            
            
            <p>Quando o cônjuge ou o companheiro adotar o filho do outro, mantêm-se ambos os vínculos de filiação, sob a forma de multiparentalidade, a não ser que exista causa que justifique a desconstituição da autoridade parental do genitor biológico ou não.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art75">
            
            
            <Rotulo>Art. 75.</Rotulo>
            
            <Caput id="art75_cpt">
            
            
            
            <p>Mesmo depois de dissolvido o núcleo familiar é possível a adoção conjunta, desde que o estágio de convivência tenha tido início na sua constância, sendo comprovada a existência de vínculos de afetividade, e que acordem os adotantes sobre o regime de convivência e o pagamento de alimentos.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art76">
            
            
            <Rotulo>Art. 76.</Rotulo>
            
            <Caput id="art76_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção poderá ser deferida ao adotante que, após inequívoca manifestação de vontade, vier a falecer antes do ajuizamento ou no curso da ação.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art77">
            
            
            <Rotulo>Art. 77.</Rotulo>
            
            <Caput id="art77_cpt">
            
            
            
            <p>Os irmãos pertencentes a um mesmo grupo familiar e que mantenham vínculos fraternos devem ser adotados preferencialmente pela mesma família. Na hipótese de haver dificuldade de inserção de todos em um único núcleo familiar, a adoção poderá ser levada a efeito em famílias distintas, assumindo os adotantes o compromisso de manter os vínculos fraternais.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art78">
            
            
            <Rotulo>Art. 78.</Rotulo>
            
            <Caput id="art78_cpt">
            
            
            
            <p>Na adoção de adolescente que tenha filhos, figurará o adolescente como filho dos adotantes, e os filhos do adolescente, como netos dos adotantes.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art79">
            
            
            <Rotulo>Art. 79.</Rotulo>
            
            <Caput id="art79_cpt">
            
            
            
            <p>O adotante ou seu grupo familiar terá preferência na adoção de irmãos do adotado, não sendo dispensados os demais requisitos legais.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art79_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Na excepcionalidade de grupo de irmãos serem adotados por pessoas diversas, devem os adotantes assumir o compromisso de manutenção dos vínculos fraternos.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art80">
            
            
            <Rotulo>Art. 80.</Rotulo>
            
            <Caput id="art80_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção será precedida de estágio de convivência pelo prazo que a autoridade judiciária fixar.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art80_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O estágio de convivência poderá ser dispensado se o adotando já estiver sob a guarda legal ou de fato do adotante durante tempo suficiente para avaliar a conveniência da constituição do vínculo.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art80_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Em caso de adoção por residente ou domiciliado fora do País, o estágio de convivência, cumpridos no território nacional será de, no mínimo, 15 (quinze) e, no máximo, de 30 (trinta) dias.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art80_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>O estágio de convivência será acompanhado pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional, que apresentará à autoridade judiciária, ao final do prazo previsto, relatório acerca da conveniência da medida.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art80_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>O período de convivência pode ser prorrogado a critério do juiz, motivadamente, observando o melhor interesse do adotando.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art81">
            
            
            <Rotulo>Art. 81.</Rotulo>
            
            <Caput id="art81_cpt">
            
            
            
            <p>O vínculo da adoção constitui-se por sentença judicial, que confere ao adotado o nome dos adotantes como pais, bem como o nome dos ascendentes dos adotantes, como avós.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art81_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Caso os adotantes requeiram a modificação de prenome do adotando, a depender de sua idade e de seu estágio de desenvolvimento, deverá ser colhida sua manifestação de vontade.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art82">
            
            
            <Rotulo>Art. 82.</Rotulo>
            
            <Caput id="art82_cpt">
            
            
            
            <p>A sentença será inscrita no registro civil mediante mandado do qual não se fornecerá certidão.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art82_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O mandado judicial será arquivado, sendo cancelado o registro original do adotado.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art82_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Nenhuma observação sobre a origem do ato poderá constar nas certidões do registro.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art83">
            
            
            <Rotulo>Art. 83.</Rotulo>
            
            <Caput id="art83_cpt">
            
            
            
            <p>A pedido do adotante, o novo registro poderá ser lavrado no Cartório do Registro Civil de sua residência.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art84">
            
            
            <Rotulo>Art. 84.</Rotulo>
            
            <Caput id="art84_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção produz seus efeitos a partir do trânsito em julgado da sentença constitutiva, exceto na hipótese prevista no art. 75, caso em que terá força retroativa à data do óbito.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art85">
            
            
            <Rotulo>Art. 85.</Rotulo>
            
            <Caput id="art85_cpt">
            
            
            
            <p>O processo relativo à adoção, assim como outros a ele relacionados serão mantidos em arquivo, admitido seu armazenamento por qualquer meio virtual, garantida sua conservação para consulta a qualquer tempo.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art86">
            
            
            <Rotulo>Art. 86.</Rotulo>
            
            <Caput id="art86_cpt">
            
            
            
            <p>Após completar 18 (dezoito) anos, o adotado tem direito de conhecer sua origem biológica, bem como de obter acesso irrestrito ao processo no qual a medida foi aplicada e a seus eventuais incidentes.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art86_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O acesso ao processo de adoção poderá ser deferido ao adotado menor de 18 (dezoito) anos, a seu pedido, assegurada orientação e assistência jurídica e psicológica.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art87">
            
            
            <Rotulo>Art. 87.</Rotulo>
            
            <Caput id="art87_cpt">
            
            
            
            <p>A morte dos adotantes não restabelece a autoridade parental dos pais naturais.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Subsecao id="cap9_sec3_sub1">
            
            
            <Rotulo>SUBSEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Registros locais e Cadastro Nacional de Adotandos e Adotantes</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art88">
            
            
            <Rotulo>Art. 88.</Rotulo>
            
            <Caput id="art88_cpt">
            
            
            
            <p>A autoridade judiciária manterá, em cada comarca e nos foros regionais, um registro de crianças e adolescentes em condições de serem adotados e outro de pessoas interessadas na adoção, residentes na Comarca ou região.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art88_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os registros locais devem ser integrados ao registro regional.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art89">
            
            
            <Rotulo>Art. 89.</Rotulo>
            
            <Caput id="art89_cpt">
            
            
            
            <p>A sentença de suspensão e de destituição da autoridade parental deve determinar a inscrição da criança ou do adolescente, no registro local e regional de adotandos.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art89_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Será anotada, a circunstância de a desconstituição da autoridade parental ter ocorrido por sentença, sujeita a recurso.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art89_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Constarão do registro também as crianças e adolescentes em regime de acolhimento familiar e institucional, com informações pormenorizadas sobre a situação jurídica de cada um, bem como as providências tomadas para sua reinserção familiar ou colocação sob guarda ou adoção.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art90">
            
            
            <Rotulo>Art. 90.</Rotulo>
            
            <Caput id="art90_cpt">
            
            
            
            <p>Não é necessário aguardar o trânsito em julgado da sentença de desconstitutiva da parentalidade para a concessão da guarda provisória para fins de adoção.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art90_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Para a concessão da adoção, será dada preferência às pessoas habilitadas na mesma Comarca ou no mesmo Estado.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art91">
            
            
            <Rotulo>Art. 91.</Rotulo>
            
            <Caput id="art91_cpt">
            
            
            
            <p>Esgotadas as possibilidades da concessão da guarda para fins de adoção entre os habilitados na comarca ou região, no prazo de 48 (quarenta e oito) horas, deve ser procedida a inscrição no Cadastro Nacional da Adoção.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art92">
            
            
            <Rotulo>Art. 92.</Rotulo>
            
            <Caput id="art92_cpt">
            
            
            
            <p>A ordem cronológica das habilitações somente poderá deixar de ser observada quando comprovado ser essa a solução que atende ao superior interesse do adotando.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art93">
            
            
            <Rotulo>Art. 93.</Rotulo>
            
            <Caput id="art93_cpt">
            
            
            
            <p>Terão acesso aos registros locais e regionais e ao Cadastro Nacional o Ministério Público, os Grupos de Apoio à Adoção, atuantes na Comarca e devidamente inscritos na ANGAAD - Associação Nacional dos Grupos de Apoio à Adoção e no Conselho Municipal dos Direitos da Criança e Adolescente (CMDCA), bem como os candidatos à adoção devidamente habilitados.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art94">
            
            
            <Rotulo>Art. 94.</Rotulo>
            
            <Caput id="art94_cpt">
            
            
            
            <p>Na ausência de pretendentes habilitados residentes no país, será realizado o encaminhamento imediato da criança ou adolescente à Adoção Internacional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art95">
            
            
            <Rotulo>Art. 95.</Rotulo>
            
            <Caput id="art95_cpt">
            
            
            
            <p>Tanto nos registros locais como nos Cadastro Nacional e Internacional, além dos dados de identificação, deverão ser inseridos foto e vídeo da criança e do adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Subsecao><Subsecao id="cap9_sec3_sub2">
            
            
            <Rotulo>SUBSEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Habilitação dos pretendentes à adoção</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art96">
            
            
            <Rotulo>Art. 96.</Rotulo>
            
            <Caput id="art96_cpt">
            
            
            
            <p>O pedido de habilitação à adoção, por pessoa domiciliada no Brasil, será formulado perante a Justiça da Criança e do Adolescente de sua residência, mediante a apresentação dos seguintes documentos:</p>
            <Inciso id="art96_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>cópias de certidão de nascimento ou casamento;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art96_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>cópias da cédula de identidade e número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art96_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>comprovante de renda e domicílio;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art96_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>atestado de sanidade física e atestado de sanidade mental, firmados por profissionais competentes;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art96_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>certidão de antecedentes criminais;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art96_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>certidão de distribuição cível.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art96_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os registros e certidões necessários são isentos de custas e emolumentos, gozando sua concessão de absoluta prioridade.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art97">
            
            
            <Rotulo>Art. 97.</Rotulo>
            
            <Caput id="art97_cpt">
            
            
            
            <p>Quando somente um dos integrantes do núcleo familiar se candidata à adoção, é indispensável declaração de concordância do outro.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art98">
            
            
            <Rotulo>Art. 98.</Rotulo>
            
            <Caput id="art98_cpt">
            
            
            
            <p>Os candidatos à adoção serão encaminhados à equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente, que deverá elaborar estudo psicológico e social, trazendo subsídios que permitam aferir a capacidade e o preparo dos postulantes para o exercício da parentalidade responsável.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art98_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A inscrição de postulantes à adoção será precedida de um período de preparação psicológica e jurídica, orientado pela equipe técnica da Justiça da Criança e do Adolescente, do serviço de acolhimento institucional, da equipe técnica da municipalidade ou dos Grupos de Apoio à Adoção, que dará ênfase à adoção interétnica, de grupos de irmãos, de crianças ou de adolescentes com deficiência ou necessidades específicas de saúde.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art98_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A etapa preparatória inclui o contato com crianças e adolescentes em regime de acolhimento familiar ou institucional em condições de serem adotados. Os contatos serão realizados sob orientação, supervisão e avaliação da equipe técnica da Justiça da Criança e do Adolescente, com o apoio dos técnicos responsáveis pelo programa de acolhimento familiar ou institucional e pelos Grupos de Apoio à Adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art98_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Concluída a etapa preparatória, os adotantes devem indicar o perfil da criança ou do adolescente que desejam adotar.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art98_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>A modificação do perfil pode ser levada a efeito a qualquer momento, nos autos do processo de habilitação, mediante comunicação dos pretendentes.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art98_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Será assegurada o cadastramento prioritário aos candidatos interessados em adotar grupo de irmãos, crianças ou adolescentes acima de oito anos de idade ou com deficiência, doença crônica ou necessidades específicas de saúde.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art99">
            
            
            <Rotulo>Art. 99.</Rotulo>
            
            <Caput id="art99_cpt">
            
            
            
            <p>O prazo para a conclusão da habilitação de pretendentes à adoção é de, no máximo, seis meses.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art99_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A inscrição dos candidatos habilitados à adoção no registro local, regional e no Cadastro Nacional de Adoção deve acontecer no prazo de até quarenta e oito horas.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art100">
            
            
            <Rotulo>Art. 100.</Rotulo>
            
            <Caput id="art100_cpt">
            
            
            
            <p>A habilitação à adoção deverá ser renovada, no mínimo, a cada dois anos mediante avaliação por equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art101">
            
            
            <Rotulo>Art. 101.</Rotulo>
            
            <Caput id="art101_cpt">
            
            
            
            <p>Quando o adotante se candidatar a nova adoção, é dispensável renovar a habilitação, bastando a reavaliação por equipe interdisciplinar, nos mesmos autos.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art102">
            
            
            <Rotulo>Art. 102.</Rotulo>
            
            <Caput id="art102_cpt">
            
            
            
            <p>Após três recusas injustificadas de crianças ou adolescentes, indicados dentro do perfil escolhido, haverá reavaliação da habilitação concedida.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art102_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A desistência da adoção depois do trânsito em julgado da sentença, poderá importar na exclusão do Cadastro Nacional de Adoção e vedação de renovação da habilitação, sem prejuízo da apuração de responsabilidades civil dos adotantes, como indenização por danos morais, materiais e fixação de verba alimentar.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Subsecao><Subsecao id="cap9_sec3_sub3">
            
            
            <Rotulo>SUBSEÇÃO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Adoção internacional</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art103">
            
            
            <Rotulo>Art. 103.</Rotulo>
            
            <Caput id="art103_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:decreto:1999-06-21;3087-->
            
            
            <p>Considera-se adoção internacional aquela em que a pessoa ou o núcleo familiar possui residência habitual em um país e deseja adotar criança ou adolescente de outro país, sendo ambos ratificantes da Convenção de Haia, de 29 de maio de 1993, relativa à Proteção das Crianças e à Cooperação em Matéria de Adoção Internacional, promulgada pelo <span xlink:href="urn:lex:br:federal:decreto:1999-06-21;3087">Decreto Nº 3087 de 21 de junho de 1999</span>.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art104">
            
            
            <Rotulo>Art. 104.</Rotulo>
            
            <Caput id="art104_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção internacional de criança ou adolescente brasileiro ou domiciliado no Brasil somente terá lugar quando restar comprovado:</p>
            <Inciso id="art104_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>a inexistência de interessados brasileiros, residentes ou não no Brasil, devidamente inscritos no Cadastro Nacional de Adotantes;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>que a colocação em família estrangeira é a solução que melhor atende ao superior interesse do adotando;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>em se tratando de adoção de adolescente, que este foi consultado, por meios adequados ao seu estágio de desenvolvimento, e que se encontra preparado para a medida, mediante parecer elaborado por equipe interdisciplinar do Juizado da Criança e do Adolescente ou da instituição de acolhimento.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art105">
            
            
            <Rotulo>Art. 105.</Rotulo>
            
            <Caput id="art105_cpt">
            
            
            
            <p>A colocação em família estrangeira constitui medida excepcional, somente admissível na modalidade de adoção.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art105_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Em caso de adoção por residente ou domiciliado fora do país, o estágio de convivência será de 15 (quinze) a 30 (trinta) dias, cumpridos no território nacional.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art105_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>O prazo de convivência pode ser prorrogado a critério do juiz, motivadamente, observando o melhor interesse do adotando.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art106">
            
            
            <Rotulo>Art. 106.</Rotulo>
            
            <Caput id="art106_cpt">
            
            
            
            <p>Antes do trânsito em julgado da decisão que concede a adoção internacional, não é permitida a saída do adotado do território nacional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art107">
            
            
            <Rotulo>Art. 107.</Rotulo>
            
            <Caput id="art107_cpt">
            
            
            
            <p>Haverá cadastros distintos para pretendentes residentes fora do país, com dados fornecidos pelos organismos nacionais e estrangeiros encarregados de intermediar pedidos de habilitação à adoção internacional, de crianças ou adolescentes disponíveis para adoção, pelas quais não exista interesse de candidatos habilitados no país.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art108">
            
            
            <Rotulo>Art. 108.</Rotulo>
            
            <Caput id="art108_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção internacional pressupõe a intervenção das Autoridades Centrais Estaduais e Federal em matéria de adoção internacional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Subsecao><Subsecao id="cap9_sec3_sub4">
            
            
            <Rotulo>SUBSEÇÃO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Habilitação de residente no exterior</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art109">
            
            
            <Rotulo>Art. 109.</Rotulo>
            
            <Caput id="art109_cpt">
            
            
            
            <p>A pessoa ou o núcleo familiar de brasileiros ou estrangeiros residentes no exterior, interessados em adotar criança ou adolescente residente no Brasil, devem formular pedido de habilitação perante a Autoridade Central em matéria de adoção internacional no país de acolhida, assim entendido como aquele de sua residência habitual.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art109_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Se a Autoridade Central Federal do país de acolhida considerar que os pretendentes estão habilitados e aptos para adotar, enviará à Autoridade Central Federal Brasileira a decisão fundamentada e o relatório conclusivo que contenham informações sobre a identidade, a capacidade jurídica e adequação dos solicitantes para adotar, sua situação pessoal, familiar e médica, seu meio social, os motivos que os animam e a aptidão para assumir uma adoção internacional.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art109_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>As Autoridades Centrais Brasileiras poderão solicitar complementação sobre o estudo psicossocial do pretendente estrangeiro à adoção, já realizado no país de acolhida.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art109_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Os documentos em língua estrangeira, acompanhados da legislação estrangeira pertinente, devem ser traduzidos.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art109_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Se os documentos forem emitidos por autoridades oriundas de país ratificante da Convenção da Haia, a autenticação pela autoridade consular pode substituir a exigência.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art109_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Verificada pela Autoridade Central Brasileira a compatibilidade da legislação estrangeira com a nacional, além do preenchimento dos requisitos objetivos e subjetivos, será expedido laudo de habilitação à adoção internacional, que terá validade de dois anos, podendo ser renovado por igual período, mediante a atualização do estudo psicológico e social.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art110">
            
            
            <Rotulo>Art. 110.</Rotulo>
            
            <Caput id="art110_cpt">
            
            
            
            <p>O prazo máximo para a conclusão da habilitação do pretendente residente no exterior para adoção de criança brasileira será de 120 (cento e vinte) dias, prorrogáveis por mais 60 (sessenta dias), mediante decisão fundamentada pela autoridade judiciária.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art110_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Terão prioridade de tramitação os processos de habilitação à adoção em que os pretendentes residentes no exterior se disponham a adotar:</p>
            <Inciso id="art110_par1u_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>criança ou adolescente com deficiência, doença crônica, ou com necessidades específicas de saúde;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art110_par1u_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>criança com mais de 8 anos de idade, ou adolescente;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art110_par1u_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>grupo de irmãos.</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art111">
            
            
            <Rotulo>Art. 111.</Rotulo>
            
            <Caput id="art111_cpt">
            
            
            
            <p>Transitada em julgado a sentença, a autoridade judiciária determinará a expedição de alvará de autorização de viagem para obtenção de passaporte, no qual devem constar as características da criança ou adolescente, como idade, cor, sexo, eventuais sinais ou traços peculiares, assim como foto recente e a aposição da impressão digital do seu polegar direito.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Subsecao><Subsecao id="cap9_sec3_sub5">
            
            
            <Rotulo>SUBSEÇÃO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Adoção internacional por brasileiro</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art112">
            
            
            <Rotulo>Art. 112.</Rotulo>
            
            <Caput id="art112_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção por pretendente brasileiro residente no exterior, em país ratificante da Convenção de Haia, cujo processo de adoção tenha seguido o rito determinado pela legislação vigente no país de residência, será automaticamente reconhecida com o reingresso no Brasil.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art112_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Quando ocorrer a comunicação ao consulado brasileiro do local onde a adoção foi deferida, é dispensada a homologação da sentença estrangeira junto ao Superior Tribunal de Justiça.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art113">
            
            
            <Rotulo>Art. 113.</Rotulo>
            
            <Caput id="art113_cpt">
            
            
            
            <p>A adoção por pretendente brasileiro, residente em país não ratificante da Convenção de Haia, deverá ter a respectiva sentença homologada perante o Superior Tribunal de Justiça.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art114">
            
            
            <Rotulo>Art. 114.</Rotulo>
            
            <Caput id="art114_cpt">
            
            
            
            <p>O pretendente residente no Brasil, interessado em adotar criança ou adolescente com residência habitual em país ratificante da Convenção da Haia, deve formular pedido de habilitação à adoção perante a autoridade judicial da comarca de sua residência.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art115">
            
            
            <Rotulo>Art. 115.</Rotulo>
            
            <Caput id="art115_cpt">
            
            
            
            <p>Após o trânsito em julgado da sentença de habilitação, a autoridade judicial da comarca, de ofício, deve remeter os autos do processo para a Autoridade Central Federal, com a indicação do país de origem da criança ou adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art116">
            
            
            <Rotulo>Art. 116.</Rotulo>
            
            <Caput id="art116_cpt">
            
            
            
            <p>A Autoridade Central Federal enviará o laudo de habilitação à Autoridade Central do país de origem da criança ou adolescente, com vistas à habilitação do pretendente no exterior.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art117">
            
            
            <Rotulo>Art. 117.</Rotulo>
            
            <Caput id="art117_cpt">
            
            
            
            <p>O laudo de habilitação será acompanhado do estudo psicossocial elaborado por equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente ou da instituição de acolhimento, e de cópia autenticada da legislação pertinente, acompanhada da respectiva prova de vigência.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art118">
            
            
            <Rotulo>Art. 118.</Rotulo>
            
            <Caput id="art118_cpt">
            
            
            
            <p>Se os documentos forem emitidos por autoridades oriundas de país ratificante da Convenção da Haia, a autenticação pela autoridade consular pode substituir a exigência.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art119">
            
            
            <Rotulo>Art. 119.</Rotulo>
            
            <Caput id="art119_cpt">
            
            
            
            <p>Nas adoções internacionais, quando o Brasil for o país de acolhida, a sentença de adoção proferida pela autoridade competente do país de origem da criança ou do adolescente será informada à Autoridade Central Brasileira, para as providências necessárias à emissão Certificado de Naturalização.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art120">
            
            
            <Rotulo>Art. 120.</Rotulo>
            
            <Caput id="art120_cpt">
            
            
            
            <p>Nas adoções internacionais, quando o Brasil for o país de acolhida e não tenha o país de origem aderido à Convenção de Haia, delegado ao Brasil o processo de adoção, este seguirá as regras da adoção nacional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Subsecao><Subsecao id="cap9_sec3_sub6">
            
            
            <Rotulo>SUBSEÇÃO VI</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Organismos credenciados</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art121">
            
            
            <Rotulo>Art. 121.</Rotulo>
            
            <Caput id="art121_cpt">
            
            
            
            <p>Os pedidos de adoção internacional podem ser intermediados por organismos credenciados, se assim autorizar a legislação do país de acolhida.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art121_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Incumbe à Autoridade Central Federal o credenciamento de organismos nacionais e estrangeiros encarregados de intermediar pedidos de habilitação à adoção internacional, publicando nos órgãos oficiais de imprensa e em sítio próprio na internet.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art121_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>É vedada atuação de organismos e entidades, nacionais ou estrangeiros, na intermediação ou assistência de pedidos de adoção internacional, sem o prévio credenciamento da Autoridade Central Federal.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art122">
            
            
            <Rotulo>Art. 122.</Rotulo>
            
            <Caput id="art122_cpt">
            
            
            
            <p>Somente é admissível o credenciamento de organismos que:</p>
            <Inciso id="art122_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>sejam oriundos de países ratificantes da Convenção de Haia e estejam devidamente credenciados pela Autoridade Central;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>satisfizerem as condições e forem qualificados para atuar em adoção internacional pelas Autoridades Centrais dos países onde estão sediados e pela Autoridade Central Brasileira;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>cumprirem os requisitos exigidos pelo ordenamento jurídico brasileiro e pelas normas estabelecidas pela Autoridade Central Brasileira.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art122_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os organismos credenciados deverão ainda:</p>
            <Inciso id="art122_par1u_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>perseguir unicamente fins não lucrativos, nas condições e dentro dos limites fixados pelas autoridades competentes do país onde estiverem sediados, do país de acolhida e pela Autoridade Central Brasileira;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_par1u_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>ser dirigidos e administrados por pessoas qualificadas, com comprovada formação ou experiência para atuar na área de adoção internacional, cadastradas pelo Departamento de Polícia Federal e aprovadas pela Autoridade Central Federal, mediante publicação de portaria;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_par1u_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>estar submetidos à supervisão das autoridades competentes do país onde estiverem sediados e no país de acolhida, inclusive quanto à sua composição, funcionamento e situação financeira;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_par1u_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>apresentar à Autoridade Central Federal, a cada ano, à contar da data do credenciamento, relatório geral das atividades desenvolvidas, bem como relatório das adoções internacionais efetuadas no período;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_par1u_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>enviar relatório pós-adotivo semestral para a Autoridade Central Estadual, com cópia para a Autoridade Central Federal, pelo período mínimo de 2 (dois) anos ou até a juntada de cópia autenticada do registro civil estabelecendo a cidadania do país de acolhida para o adotado;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_par1u_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>encaminhar à Autoridade Central Brasileira cópia autenticada do registro civil, estabelecendo a cidadania do país de acolhida para o adotado;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art122_par1u_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>a não apresentação dos documentos referidos nos incisos IV a VI deste artigo pelo organismo credenciado poderá acarretar a suspensão de seu credenciamento.</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art123">
            
            
            <Rotulo>Art. 123.</Rotulo>
            
            <Caput id="art123_cpt">
            
            
            
            <p>O credenciamento de organismo nacional ou estrangeiro encarregado de intermediar pedidos de adoção internacional terá validade de 2 (dois) anos.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art123_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A renovação do credenciamento poderá ser concedida mediante requerimento protocolado junto à Autoridade Central Federal nos 60 (sessenta) dias anteriores ao término do respectivo prazo de validade.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art124">
            
            
            <Rotulo>Art. 124.</Rotulo>
            
            <Caput id="art124_cpt">
            
            
            
            <p>A cobrança de valores por parte dos organismos credenciados, que sejam considerados abusivos pela Autoridade Central Federal e que não estejam devidamente comprovados poderá acarretar o seu descredenciamento.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art125">
            
            
            <Rotulo>Art. 125.</Rotulo>
            
            <Caput id="art125_cpt">
            
            
            
            <p>É vedado o contato direto de representantes dos organismos credenciados com dirigentes de programas de acolhimento familiar ou institucional, assim como com crianças e adolescentes em condições de serem adotados, sem a devida autorização judicial.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art126">
            
            
            <Rotulo>Art. 126.</Rotulo>
            
            <Caput id="art126_cpt">
            
            
            
            <p>É vedado, sob pena de responsabilidade e descredenciamento, o repasse a organismos nacionais ou a pessoas físicas de recursos provenientes de organismos estrangeiros encarregados de intermediar pedidos de adoção internacional.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art126_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Eventuais repasses somente poderão ser efetuados via Fundo dos Direitos da Criança e do Adolescente e estarão sujeitos às deliberações do respectivo Conselho de Direitos da Criança e do Adolescente.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art127">
            
            
            <Rotulo>Art. 127.</Rotulo>
            
            <Caput id="art127_cpt">
            
            
            
            <p>O pedido de credenciamento dos organismos nacionais que desejem atuar em matéria de adoção internacional em outros países deverá ser dirigido à Autoridade Central Federal, observadas as exigências estabelecidas nesta Lei, cujos requisitos, no que couber, serão os mesmos daqueles exigidos dos organismos estrangeiros.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art128">
            
            
            <Rotulo>Art. 128.</Rotulo>
            
            <Caput id="art128_cpt">
            
            
            
            <p>A Autoridade Central Federal pode limitar ou suspender a concessão de novos credenciamentos sempre que julgar necessário, mediante ato administrativo fundamentado.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art129">
            
            
            <Rotulo>Art. 129.</Rotulo>
            
            <Caput id="art129_cpt">
            
            
            
            <p>As Autoridades Centrais Estaduais serão compostas pelos seguintes membros:</p>
            <Inciso id="art129_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>o Corregedor do Conselho Nacional de Justiça, que a presidirá;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art129_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>dois juízes das Varas da Infância e Juventude;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art129_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>um Membro do Ministério Público; e</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art129_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>um representante da Ordem dos Advogados do Brasil.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Subsecao>
          </Secao>
          </Capitulo><Capitulo id="cap10">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO X</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Acesso à justiça</NomeAgrupador>
            <Secao id="cap10_sec1">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Disposições gerais</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art130">
            
            
            <Rotulo>Art. 130.</Rotulo>
            
            <Caput id="art130_cpt">
            
            
            
            <p>É garantido o acesso de qualquer criança ou adolescente à Defensoria Pública, ao Ministério Público e ao Poder Judiciário, por qualquer de seus órgãos.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art130_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A assistência judiciária gratuita será prestada aos que dela necessitarem, por defensor público ou advogado nomeado.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art130_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>As ações judiciais da competência da Justiça da Criança e do Adolescente são isentas de custas e emolumentos, ressalvada a hipótese de litigância de má-fé.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art131">
            
            
            <Rotulo>Art. 131.</Rotulo>
            
            <Caput id="art131_cpt">
            
            
            
            <p>Os menores de 16 (dezesseis) anos serão representados. Os maiores de 16 (dezesseis) e menores de 18 (dezoito) anos serão assistidos por seus pais, tutores ou curadores, na forma da legislação civil ou processual.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art131_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A autoridade judiciária somente dará curador especial à criança ou adolescente, quando reconhecer que os seus interesses colidem com os de seus pais ou responsável.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art132">
            
            
            <Rotulo>Art. 132.</Rotulo>
            
            <Caput id="art132_cpt">
            
            
            
            <p>Os dirigentes das instituições de acolhimento, os membros das famílias acolhedoras, o padrinho afetivo, o dirigente dos Grupos de Apoio a Adoção, bem como quem detém a guarda legal ou de fato, têm legitimidade extraordinária para propor qualquer ação, intervir em todas as demandas e representar crianças e adolescentes cujo superior interesse tenha sido violado ou ameaçado de violação.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art133">
            
            
            <Rotulo>Art. 133.</Rotulo>
            
            <Caput id="art133_cpt">
            
            
            
            <p>A criança ou o adolescente, seus pais ou responsável, e qualquer pessoa que tenha legítimo interesse na solução da lide poderão intervir nos procedimentos de que trata esta Lei, na condição de assistente simples (CPC, art. 119). O advogado será intimado para todos os atos do processo.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art134">
            
            
            <Rotulo>Art. 134.</Rotulo>
            
            <Caput id="art134_cpt">
            
            
            
            <p>Não há restrição na divulgação de atos judiciais que se referem a crianças e adolescentes aptos a serem adotados ou colocados sob guarda para fins de adoção, que se encontram em programa de acolhimento familiar ou institucional, havendo a necessidade de manifestarem concordância com o uso da imagem.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec2">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Justiça da Criança e do Adolescente</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art135">
            
            
            <Rotulo>Art. 135.</Rotulo>
            
            <Caput id="art135_cpt">
            
            
            
            <p>A Justiça da Criança e do Adolescente é competente para:</p>
            <Inciso id="art135_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>conhecer os encaminhamentos feitos pelo Conselho Tutelar, aplicando as medidas cabíveis.</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art135_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>apreciar os pedidos de guarda formulados pelos detentores da guarda de fato ou por integrantes da família extensa;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art135_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>processar as ações de perda, suspensão ou extinção da autoridade parental com vistas à adoção;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art135_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>processar os pedidos de adoção.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art136">
            
            
            <Rotulo>Art. 136.</Rotulo>
            
            <Caput id="art136_cpt">
            
            
            
            <p>A tutela é regulada pela lei civil, atentando aos princípios desta Lei.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art137">
            
            
            <Rotulo>Art. 137.</Rotulo>
            
            <Caput id="art137_cpt">
            
            
            
            <p>A autoridade judiciária deve impulsionar, de ofício, a tramitação dos processos, podendo determinar o apensamento de outros autos sempre que a medida for conveniente para a célere solução da demanda.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art138">
            
            
            <Rotulo>Art. 138.</Rotulo>
            
            <Caput id="art138_cpt">
            
            
            
            <p>Os Estados e o Distrito Federal devem criar, nas capitais e nas comarcas com mais de 100.000 habitantes, varas especializadas e exclusivas da criança e adolescente, dotá-las de infraestrutura e dispor sobre horários e forma de atendimento, inclusive em regime de plantão.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art138_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Todos os Estados devem ser divididos em regiões, devendo ser criados Juizados Regionais, com competência para fiscalizar a aplicação desta Lei.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art138_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>As varas únicas ou cumulativas, que detenham a jurisdição da criança e do adolescente, disporão de equipe interdisciplinar compostas, no mínimo, por 1 (um) psicólogo e 1 (um) assistente social.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art139">
            
            
            <Rotulo>Art. 139.</Rotulo>
            
            <Caput id="art139_cpt">
            
            
            
            <p>Cabe ao Poder Judiciário, na elaboração de sua proposta orçamentária, prever recursos para manutenção de equipe interprofissional, destinada a assessorar a Justiça da Criança e do Adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art140">
            
            
            <Rotulo>Art. 140.</Rotulo>
            
            <Caput id="art140_cpt">
            
            
            
            <p>Compete às equipes interprofissionais da Justiça da Criança e do Adolescente e das instituições de acolhimento institucional fornecer subsídios, por escrito, mediante laudos, ou verbalmente, em audiência, assegurada a livre manifestação do ponto de vista técnico.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art140_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Cabe-lhes também desenvolver trabalhos de aconselhamento, orientação, encaminhamento e prevenção, sob a imediata subordinação à autoridade judiciária.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art141">
            
            
            <Rotulo>Art. 141.</Rotulo>
            
            <Caput id="art141_cpt">
            
            
            
            <p>Na ausência ou insuficiência de servidores públicos integrantes do Poder Judiciário responsáveis pela realização dos estudos psicológicos e sociais ou quaisquer outras espécies de avaliações técnicas exigidas por esta Lei ou por determinação judicial, poderá o magistrado proceder à nomeação de pessoa idônea, portadora de diploma de curso superior na área específica ou que tenha habilitação técnica relacionada com a natureza do exame, preferencialmente técnicos responsáveis pela execução da política municipal de garantia do direito à convivência familiar, não eximindo os Tribunais da realização de concurso público para o preenchimento dos cargos técnicos.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec3">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Autoridade judiciária</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art142">
            
            
            <Rotulo>Art. 142.</Rotulo>
            
            <Caput id="art142_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à autoridade judiciária da Justiça da Criança e Adolescente:</p>
            <Inciso id="art142_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>realizar, dentro dos prazos legais, os atos de sua competência;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art142_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>priorizar todos os procedimentos em que crianças e adolescentes se encontrem em acolhimento institucional;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art142_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>em caráter liminar ou incidental, decretar a perda, suspensão ou extinção da autoridade parental e conceder a guarda provisória a quem se encontre com a guarda de fato, ou esteja habilitado à adoção com o perfil correspondente.</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art142_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>semestralmente realizar audiências concentradas, nos estabelecimentos onde se encontram crianças e adolescentes institucionalizados.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art142_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Na audiência concentrada, a autoridade judiciária deve manter contato direto com as crianças e adolescentes acolhidos, sem a presença de qualquer profissional que trabalhe na instituição, assegurando-lhes o sigilo da conversa, para ouvir eventuais queixas ou denúncias.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art142_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A depender das informações recebidas, deve tomar as providências cabíveis, sempre resguardando a identidade dos denunciantes.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art143">
            
            
            <Rotulo>Art. 143.</Rotulo>
            
            <Caput id="art143_cpt">
            
            
            
            <p>Motivadamente, a autoridade judiciária pode investigar fatos e ordenar, de ofício, as providências que entender necessárias.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec4">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Ministério Público</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art144">
            
            
            <Rotulo>Art. 144.</Rotulo>
            
            <Caput id="art144_cpt">
            
            
            
            <p>O membro do Ministério Público, no exercício de suas funções, terá livre acesso a todo local onde se encontre criança ou adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art145">
            
            
            <Rotulo>Art. 145.</Rotulo>
            
            <Caput id="art145_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Ministério Público:</p>
            <Inciso id="art145_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>promover e acompanhar as ações de suspensão e de destituição da autoridade parental, os procedimentos de adoção, bem como oficiar em todas as demais demandas da competência da Justiça da Criança e do Adolescente;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art145_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>em caráter liminar ou incidental, requerer a perda, suspensão ou extinção da autoridade parental e a concessão a guarda provisória a quem se encontre com a guarda de fato, ou esteja habilitado à adoção com o perfil correspondente;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art145_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>inspecionar as entidades públicas e particulares de acolhimento de crianças e adolescentes, adotando de pronto as medidas administrativas ou judiciais necessárias à remoção de irregularidades porventura verificadas;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art145_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>fazer recomendações visando à melhoria dos serviços públicos ou privados voltados à criança e ao adolescente, fixando prazo razoável para sua adequação.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art146">
            
            
            <Rotulo>Art. 146.</Rotulo>
            
            <Caput id="art146_cpt">
            
            
            
            <p>O Ministério Público pode requerer a instauração de procedimento para apuração de responsabilidades ao constatar o descumprimento das providências e dos prazos previstos nesta Lei.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art147">
            
            
            <Rotulo>Art. 147.</Rotulo>
            
            <Caput id="art147_cpt">
            
            
            
            <p>Nos processos e procedimentos em que não for parte, o Ministério Público atuará obrigatoriamente na defesa dos direitos e interesses de que cuida esta Lei, hipótese em que terá vista dos autos depois das partes, podendo juntar documentos, requerer diligências e fazer uso dos recursos cabíveis.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art148">
            
            
            <Rotulo>Art. 148.</Rotulo>
            
            <Caput id="art148_cpt">
            
            
            
            <p>A intimação do Ministério Público, em qualquer caso, será feita pessoalmente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec5">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Advogado ou Defensor Público</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art149">
            
            
            <Rotulo>Art. 149.</Rotulo>
            
            <Caput id="art149_cpt">
            
            
            
            <p>É obrigatório o patrocínio por advogado da criança ou adolescente, de seus pais ou responsável, dos guardiões, dos adotantes e de qualquer pessoa que tenha legitimidade para intervir nos procedimentos de que trata esta Lei.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art149_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Será prestada assistência judiciária integral e gratuita àqueles que dela necessitarem.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec6">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO VI</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Procedimentos</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art150">
            
            
            <Rotulo>Art. 150.</Rotulo>
            
            <Caput id="art150_cpt">
            
            
            
            <p>É assegurada, sob pena de responsabilidade, prioridade absoluta na tramitação das demandas previstas nesta Lei, bem como na execução dos atos e diligências judiciais e extrajudiciais a elas referentes.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art151">
            
            
            <Rotulo>Art. 151.</Rotulo>
            
            <Caput id="art151_cpt">
            
            
            
            <p>Nos procedimentos afetos à Justiça da Criança e do Adolescente, inclusive os relativos a guarda, adoção, perda, suspensão ou extinção da autoridade parental, aplica-se subsidiariamente o Código de Processo Civil.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art152">
            
            
            <Rotulo>Art. 152.</Rotulo>
            
            <Caput id="art152_cpt">
            
            
            
            <p>A competência é do Juízo de domicílio da criança ou do adolescente, sendo determinada:</p>
            <Inciso id="art152_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>pelo domicílio dos pais ou do responsável;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art152_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>pelo lugar onde se encontre a criança ou adolescente, à falta dos pais ou responsável.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art153">
            
            
            <Rotulo>Art. 153.</Rotulo>
            
            <Caput id="art153_cpt">
            
            
            
            <p>Os prazos estabelecidos nesta Lei e aplicáveis aos seus procedimentos são contínuos, sem a concessão de prazo em dobro para o Ministério Público e para a Defensoria Pública.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art154">
            
            
            <Rotulo>Art. 154.</Rotulo>
            
            <Caput id="art154_cpt">
            
            
            
            <p>Os pretendentes cadastrados à adoção têm legitimidade para promover ações, quando verificada a ocorrência de inércia ou injustificável demora, bem como de intervir, em qualquer ação, na condição de assistentes simples (CPC, art. 119).</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec7">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO VII</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Recursos</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art155">
            
            
            <Rotulo>Art. 155.</Rotulo>
            
            <Caput id="art155_cpt">
            
            
            
            <p>Nos processos e procedimentos regulados nesta Lei adota-se o sistema recursal do Código de Processo Civil, com as seguintes exceções:</p>
            <Inciso id="art155_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>os recursos serão interpostos independentemente de preparo;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art155_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>em todos os recursos o prazo é de 10 (dez) dias corridos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art155_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>reconhecido pela autoridade judiciária que o recurso é intempestivo, não será remetido à superior instância;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art155_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>havendo alegação de erro, pode haver pedido de reconsideração.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art156">
            
            
            <Rotulo>Art. 156.</Rotulo>
            
            <Caput id="art156_cpt">
            
            
            
            <p>Contra as decisões interlocutórias cabe recurso de agravo de instrumento, que não terá efeito suspensivo.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art157">
            
            
            <Rotulo>Art. 157.</Rotulo>
            
            <Caput id="art157_cpt">
            
            
            
            <p>A sentença que destitui ambos ou qualquer dos genitores da autoridade parental fica sujeita a apelação, recebida apenas no efeito devolutivo.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art158">
            
            
            <Rotulo>Art. 158.</Rotulo>
            
            <Caput id="art158_cpt">
            
            
            
            <p>A sentença que defere a adoção produz efeito desde logo, embora sujeita a apelação, que será recebida exclusivamente no efeito devolutivo, salvo no caso de adoção internacional.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art159">
            
            
            <Rotulo>Art. 159.</Rotulo>
            
            <Caput id="art159_cpt">
            
            
            
            <p>Antes da remessa do recurso à instância superior, deve a autoridade judiciária, sempre que possível, determinar o cumprimento da sentença.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art160">
            
            
            <Rotulo>Art. 160.</Rotulo>
            
            <Caput id="art160_cpt">
            
            
            
            <p>Nos procedimentos de adoção e de destituição de autoridade parental, os recursos serão processados com prioridade absoluta, devendo ser imediatamente distribuídos.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art161">
            
            
            <Rotulo>Art. 161.</Rotulo>
            
            <Caput id="art161_cpt">
            
            
            
            <p>O relator deverá pautar o julgamento no prazo máximo de 60 (sessenta) dias, contado da conclusão.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art161_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Ministério Público, se entender necessário, pode apresentar oralmente seu parecer.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec8">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO VIII</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Ação de perda, suspensão ou extinção da parentalidade</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art162">
            
            
            <Rotulo>Art. 162.</Rotulo>
            
            <Caput id="art162_cpt">
            
            
            
            <p>A ação de perda, suspensão ou extinção da autoridade parental deve ser promovida tão logo constatada a impossibilidade de permanência da criança ou do adolescente junto ao núcleo familiar e desde que não tenha se apresentado alguém da família extensa pleiteando sua guarda.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art163">
            
            
            <Rotulo>Art. 163.</Rotulo>
            
            <Caput id="art163_cpt">
            
            
            
            <p>Quando o fundamento da ação for situação de abandono, negligência ou maus tratos, colocando em risco outros filhos, a autoridade judiciária dará vista ao Ministério Público para ver da conveniência da inclusão de todos ou de alguns dos demais filhos na ação, decretando a perda, suspensão ou extinção da autoridade parental com relação a todos.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art164">
            
            
            <Rotulo>Art. 164.</Rotulo>
            
            <Caput id="art164_cpt">
            
            
            
            <p>É do Ministério Público a legitimidade para propor a ação de perda ou extinção da autoridade parental, dispondo de legitimidade concorrente os dirigentes das instituições de abrigo, a família acolhedora, o padrinho afetivo, bem como quem detém a guarda legal ou de fato da criança ou adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art165">
            
            
            <Rotulo>Art. 165.</Rotulo>
            
            <Caput id="art165_cpt">
            
            
            
            <p>Consolidada a guarda de fato ou concedida a guarda provisória ao habilitado à adoção, a ação de perda ou extinção do autoridade parental pode ser proposta pelo candidato à adoção, cumulando a ação desconstitutiva da parentalidade com a de adoção.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art166">
            
            
            <Rotulo>Art. 166.</Rotulo>
            
            <Caput id="art166_cpt">
            
            
            
            <p>Encontrando-se a criança ou o adolescente em acolhimento familiar ou institucional, há mais de 1 (ano) ano, a ação pode ser proposta por qualquer pessoa, na condição de legitimado extraordinário.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art166_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A autoridade judiciária determinará a realização de estudo psicológico e social pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art166_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Proposta a ação por qualquer dos legitimados, quem tiver interesse em adotar a criança ou o adolescente pode requerer que lhe seja concedida a guarda provisória para fins de adoção.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art166_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Reconhecido o atendimento dos requisitos à concessão da adoção, será concedida a guarda provisória ao adotante, mediante termo de responsabilidade.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art166_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Decorrido o período de convivência, o candidato à adoção pode requerer que seja admitido no processo na condição de assistente litisconsorcial (CPC, art. 124).</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art166_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Nesta hipótese a autoridade judiciária, ao acolher a ação desconstitutiva da parentalidade pode conceder-lhe a adoção, caso reconheça a conveniência da medida.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art167">
            
            
            <Rotulo>Art. 167.</Rotulo>
            
            <Caput id="art167_cpt">
            
            
            
            <p>O juiz, de ofício, ou a requerimento do Ministério Público ou de qualquer das partes, em caráter liminar ou incidental, pode decretar a suspensão da autoridade parental e conceder a guarda provisória a quem se encontre com a guarda de fato, ou esteja habilitado à adoção de criança ou adolescente com perfil equivalente.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art167_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Antes da concessão da guarda, adolescentes e crianças com mais de 8 (oito) anos de idade serão ouvidos em juízo, sendo o depoimento colhido, preferentemente, pelo sistema do Depoimento Especial.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art167_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Desde que seja possível e razoável a oitiva de crianças, o depoimento será colhido pela mesma técnica, devendo ser respeitado seu estágio de desenvolvimento e grau de compreensão.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art168">
            
            
            <Rotulo>Art. 168.</Rotulo>
            
            <Caput id="art168_cpt">
            
            
            
            <p>Os genitores serão citados para audiência de instrução, quando deverão contestar, apresentar documentos, indicar as provas a serem produzidas e arrolar testemunhas.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art168_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A citação pessoal pode ser via postal ou por hora certa.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art168_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A citação pode ser realizada por correio eletrônico ou através do uso de aplicativos de internet, na forma regulada pelo Tribunal de Justiça local.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art168_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Não comparecendo os réus citados nas modalidades dos §§ 1º e 2º, a citação será renovada, por edital.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art168_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p> Informando o Ministério Público que o genitor se encontra em local incerto e não sabido, é dispensável o envio de ofícios para sua localização para ser determinada a citação por edital.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art168_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>O prazo máximo do edital será de 10 (dez) dias, em publicação única.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art169">
            
            
            <Rotulo>Art. 169.</Rotulo>
            
            <Caput id="art169_cpt">
            
            
            
            <p>Na audiência todas as partes deverão estar representadas por advogado ou, em caso de hipossuficiência, pela Defensoria Pública.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art169_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Se estiverem presentes na audiência, será colhido o depoimento pessoal dos pais, de quem detém a guarda e do pretendente à adoção, que for parte no processo.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art169_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Se entender necessário, a autoridade judiciária determinará a realização de estudo psicológico e social dos genitores pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art169_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>A depender do resultado do estudo técnico, o juiz pode dispensar a ouvida das testemunhas.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art169_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>É dispensável a apresentação de alegações finais.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art169_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Após a vista ao Ministério Público, pelo prazo de 5 (cinco) dias, a autoridade judiciária proferirá a sentença no prazo não superior a 10 (dez) dias.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art170">
            
            
            <Rotulo>Art. 170.</Rotulo>
            
            <Caput id="art170_cpt">
            
            
            
            <p>O prazo máximo para conclusão do procedimento é de 120 (cento e vinte) dias, prorrogáveis por igual período e uma única vez, mediante justificação autoridade judiciária.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art171">
            
            
            <Rotulo>Art. 171.</Rotulo>
            
            <Caput id="art171_cpt">
            
            
            
            <p>A sentença que decretar a perda, a suspensão ou a extinção da autoridade parental será averbada à margem do registro de nascimento da criança ou do adolescente.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec9">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO IX</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Ação de adoção</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art172">
            
            
            <Rotulo>Art. 172.</Rotulo>
            
            <Caput id="art172_cpt">
            
            
            
            <p>A ação de adoção deve ser proposta por quem tem a guarda legal ou de fato de criança ou adolescente.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art172_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Promovida a ação por somente um dos integrantes da entidade familiar, é necessária a expressa concordância do outro.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art173">
            
            
            <Rotulo>Art. 173.</Rotulo>
            
            <Caput id="art173_cpt">
            
            
            
            <p>Caso a criança ou o adolescente se encontre sob a guarda provisória de quem está habilitado a adotá-la, a ação de adoção pode ser cumulada à ação desconstitutiva da parentalidade.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art174">
            
            
            <Rotulo>Art. 174.</Rotulo>
            
            <Caput id="art174_cpt">
            
            
            
            <p>Qualquer candidato habilitado pode propor ação de adoção de criança ou adolescente que se encontre em acolhimento familiar ou institucional e esteja disponível à adoção há mais de 30 (trinta) dias, independente de constar ou não no Cadastro Nacional da Adoção.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art174_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O juiz pode deferir, liminar ou incidentalmente, a guarda para fins de adoção, a quem propôs a ação.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art175">
            
            
            <Rotulo>Art. 175.</Rotulo>
            
            <Caput id="art175_cpt">
            
            
            
            <p>Proposta a ação de adoção, a autoridade judiciária determinará a realização de estudo psicológico e social pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e do Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art175_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O laudo deve ser apresentado no prazo de 30 (trinta) dias.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art175_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Quando o estudo reconhecer o atendimento dos requisitos à concessão da adoção, a criança ou o adolescente será entregue à guarda provisória do adotante, mediante termo de responsabilidade.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art176">
            
            
            <Rotulo>Art. 176.</Rotulo>
            
            <Caput id="art176_cpt">
            
            
            
            <p>Têm prioridade de tramitação os processos de adoção em que o adotando for criança ou adolescente com deficiência, doença crônica ou necessidades específicas de saúde.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art177">
            
            
            <Rotulo>Art. 177.</Rotulo>
            
            <Caput id="art177_cpt">
            
            
            
            <p>Antes da concessão da adoção, adolescentes e crianças com idade de superior a 8 (oito) anos serão ouvidos em juízo, sendo o depoimento colhido, preferentemente, pelo sistema do Depoimento Especial.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art177_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Desde que seja necessária a oitiva de crianças, o depoimento será colhido pela mesma técnica, devendo ser respeitado seu estágio de desenvolvimento e grau de compreensão.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art178">
            
            
            <Rotulo>Art. 178.</Rotulo>
            
            <Caput id="art178_cpt">
            
            
            
            <p>O prazo máximo para conclusão do processo de adoção é de 120 (cento e vinte) dias, prorrogáveis por igual período e uma única vez, mediante justificativa fundamentada da autoridade judiciária.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art179">
            
            
            <Rotulo>Art. 179.</Rotulo>
            
            <Caput id="art179_cpt">
            
            
            
            <p>Havendo a concordância dos pais de entregarem o filho a uma família específica e determinada, a ação de adoção será cumulada com a ação desconstitutiva da parentalidade.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art179_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A autoridade judiciária designará audiência, no prazo máximo de 15 (quinze) dias, oportunidade em que colherá o depoimento de todos, na presença do Ministério Público, dos advogados das partes ou, em caso de hipossuficiência, da Defensoria Pública.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art179_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>As declarações serão tomadas a termo, garantida a livre manifestação de vontade.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art179_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Comprovada a preservação do superior interesse da criança ou adolescente, será deferida a guarda provisória aos adotantes, durante a tramitação da ação.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art179_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Se os pretendentes à adoção não estiverem habilitados, deverão se submeter a estudo psicológico e social elaborado pela equipe interdisciplinar da Justiça da Criança e Adolescente ou do serviço de acolhimento institucional.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap10_sec10">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO X</Rotulo>
            <NomeAgrupador>Disposições Finais</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art180">
            
            
            <Rotulo>Art. 180.</Rotulo>
            
            <Caput id="art180_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406-->
            
            
            <p>A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406">Lei 10.406, de 10 de janeiro de 2002</span> – Código Civil, passa a vigorar com as seguintes alterações:</p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406" id="art180_cpt_alt1">
              <!--Matches: MatchResult(Map(urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406 -> MatchByBase(urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406,2002,Some((1,10)),Map(art1635_cpt_inc6 -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1635_cpt_inc6), art1638_cpt_inc1 -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1638_cpt_inc1), art1638_cpt -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1638_cpt), art1635 -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1635), art1635_cpt -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1635_cpt), art1638_cpt_inc5 -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1638_cpt_inc5), art1638 -> PrefixMatch(URN(2002,Some((1,10)),,urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406),art1638)))))-->
              <Artigo xlink:href="art1635" id="art180_cpt_alt1_art1635" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 1.635.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1635_cpt" id="art180_cpt_alt1_art1635_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            <Omissis id="art180_cpt_alt1_art1635_cpt_omi1"/><Inciso xlink:href="art1635_cpt_inc6" id="art180_cpt_alt1_art1635_cpt_inc6" fechaAspas="s">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>pela homologação judicial da entrega voluntária para fins de adoção.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art1638" id="art180_cpt_alt1_art1638">
            
            
            <Rotulo>Art. 1.638.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1638_cpt" id="art180_cpt_alt1_art1638_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            <Omissis id="art180_cpt_alt1_art1638_cpt_omi1"/><Inciso xlink:href="art1638_cpt_inc1" id="art180_cpt_alt1_art1638_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>castigar o filho;</p>
            
          </Inciso><Omissis id="art180_cpt_alt1_art1638_cpt_omi2"/><Inciso xlink:href="art1638_cpt_inc5" id="art180_cpt_alt1_art1638_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>entregar diretamente o filho a terceiros.”</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art181">
            
            
            <Rotulo>Art. 181.</Rotulo>
            
            <Caput id="art181_cpt">
            
            
            
            <p>Esta Lei entra em vigor no prazo de 60 dias de sua publicação.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao>
          </Capitulo></Articulacao>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>