<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:senado.federal:projeto.lei;pls:2018;204@data.evento;leitura;2018-04-24t14.00"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">PROJETO DE LEI DO SENADO Nº 204 DE 2018</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa">Altera a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088">Lei nº 6.088, de 16 de julho de 1974</span>, para incluir o Vale do Rio Vaza-Barris na área de atuação da Companhia de Desenvolvimento do Vale do São Francisco (CODEVASF), e dá outras providências.</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>O CONGRESSO NACIONAL decreta:</p></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao><Artigo id="art1">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput id="art1_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088-->
            
            
            <p>Os art. 2º, 4º e 9º da <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088">Lei nº 6.088, de 16 de julho de 1974</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:</p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088" id="art1_cpt_alt1">
              <!--Matches: MatchResult(Map(urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088 -> MatchByBase(urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088,1974,Some((7,16)),Map(art4 -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art4), art9_cpt_inc3 -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art9_cpt_inc3), art2 -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art2), art4_cpt -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art4_cpt), art2_cpt -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art2_cpt), art9_cpt_inc2 -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art9_cpt_inc2), art9_cpt -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art9_cpt), art9 -> PrefixMatch(URN(1974,Some((7,16)),,urn:lex:br:federal:lei:1974-07-16;6088),art9)))))-->
              <Artigo xlink:href="art2" id="art1_cpt_alt1_art2" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art2_cpt" id="art1_cpt_alt1_art2_cpt">
            
            
            
            <p>A Codevasf terá sede e foro no Distrito Federal e atuação nas bacias hidrográficas dos rios São Francisco, Parnaíba, Itapecuru, Mearim, Vaza-Barris, Paraíba, Mundaú, Jequiá, Tocantins, Munim, Gurupi, Turiaçu e Pericumã e Una, nos Estados de Pernambuco, Alagoas, Sergipe, Bahia, Minas Gerais, Goiás, Piauí, Maranhão, Ceará e no Distrito Federal, bem como nas demais bacias hidrográficas dos Estados de Alagoas e Maranhão, e poderá instalar e manter, no País, órgãos e setores de operação e representação.</p>
            
          </Caput><Omissis id="art1_cpt_alt1_art2_omi1" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art4" id="art1_cpt_alt1_art4" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 4º</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art4_cpt" id="art1_cpt_alt1_art4_cpt">
            
            
            
            <p>A Codevasf tem por finalidade o aproveitamento, para fins agrícolas, agropecuários e agroindustriais, dos recursos de água e solo das bacias hidrográficas que compõem sua área de atuação, diretamente ou por intermédio de entidades públicas e privadas, com promoção do desenvolvimento integrado de áreas prioritárias e a implantação de distritos agroindustriais e agropecuários, com possibilidade, para esse efeito, de coordenar ou executar, diretamente ou mediante contratação, obras de infraestrutura, particularmente de captação de água para fins de irrigação, de construção de canais primários ou secundários, e também obras de saneamento básico, eletrificação e transportes, conforme Plano Diretor, em articulação com os órgãos federais competentes.</p>
            
          </Caput><Omissis id="art1_cpt_alt1_art4_omi1" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art9" id="art1_cpt_alt1_art9" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 9º</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art9_cpt" id="art1_cpt_alt1_art9_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            <Omissis id="art1_cpt_alt1_art9_cpt_omi1"/><Inciso xlink:href="art9_cpt_inc2" id="art1_cpt_alt1_art9_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>promover e divulgar, em entidades públicas e privadas, informações sobre recursos naturais e condições sociais, infraestruturais e econômicas, visando à realização de empreendimentos nas bacias hidrográficas em que atua;</p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art9_cpt_inc3" id="art1_cpt_alt1_art9_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>elaborar, em colaboração com os demais órgãos públicos federais, estaduais e municipais que atuem na área, planos anuais e plurianuais de desenvolvimento integrado das bacias hidrográficas em que atua, indicando, desde logo, os programas e projetos prioritários, com relação às atividades previstas nesta Lei;</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Omissis id="art1_cpt_alt1_art9_omi1" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art2">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput id="art2_cpt">
            
            
            
            <p>Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação</p>
            
          </Caput>
          </Artigo></Articulacao>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>