<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:senado.federal:proposta.emenda.constitucional;pec:2017;50@data.evento;leitura;2017-12-14t11.46"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">PROPOSTA DE EMENDA CONSTITUCIONAL Nº 50 DE 2017</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa">Assegura aos substitutos das serventias extrajudiciais e do foro judicial, investidos por concurso público, abrangidos pela <span xlink:href="urn:lex:br:federal:emenda.constitucional:1982-06-29;22">Emenda Constitucional nº 22, de 29 de junho de 1982</span>, o direito a efetivação no cargo de titular, quando de sua vacância a qualquer tempo.</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>As Mesas da Câmara dos Deputados e do Senado Federal, nos termos do § 3º do art. 60 da Constituição Federal, promulgam a seguinte Emenda ao texto constitucional:</p></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao><Artigo id="art1">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput id="art1_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art208--><!--Link: urn:lex:br:federal:emenda.constitucional:1982-06-29;22--><!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art236_par3-->
            
            
            <p>Fica assegurado aos substitutos das serventias extrajudiciais e do foro judicial, investidos por concurso público e que, na forma do previsto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art208">art. 208 da Constituição</span> de 24 de janeiro de 1967, na redação dada pela <span xlink:href="urn:lex:br:federal:emenda.constitucional:1982-06-29;22">Emenda Constitucional nº 22, de 29 de junho de 1982</span>, contem cinco anos de exercício, nessa condição e na mesma serventia, até a promulgação da constituição de 1988, o direito a efetivação no cargo de titular, quando de sua vacância a qualquer tempo, não se lhes aplicando o disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art236_par3">§ 3º do art. 236 da Constituição</span>.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art1_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O disposto neste artigo se aplica às vacâncias ocorridas até a publicação desta Emenda Constitucional.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art2">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput id="art2_cpt">
            
            
            
            <p>Esta Emenda Constitucional entra em vigor na data de sua publicação.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo></Articulacao>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>