<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:senado.federal:projeto.lei;pls:2017;373@data.evento;leitura;2017-10-03t14.01"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">PROJETO DE LEI DO SENADO Nº 373 DE 2017</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa">Institui as diretrizes da Política de Investimento e Fortalecimento da Agroindústria Familiar (Agroforte) com a finalidade de captar e canalizar recursos destinados a aplicação em maquinários, reforma da infraestrutura de produção, estruturação da Agroindústria Familiar, capacitação profissional, e altera as <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250">Leis nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995</span>, e nº <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532">9.532, de 10 de dezembro de 1997</span>.</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>O CONGRESSO NACIONAL decreta:</p></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao><Artigo id="art1">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput id="art1_cpt">
            
            
            
            <p>Fica instituída a Política de Investimento e Fortalecimento da Agroindústria Familiar (Agroforte) com a finalidade de captar recursos específicos e estabelecer diretrizes para a aquisição de máquinas e implementos agrícolas, reforma da infraestrutura de produção, estruturação da Agroindústria Familiar e capacitação profissional.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art1_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Apenas os estabelecimentos ou indivíduos que se enquadrem como Microempresa, Empreendedor Individual ou Empreendedor Familiar Rural nos termos da legislação vigente poderão ser beneficiários dos incentivos previstos nesta Lei.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art2">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput id="art2_cpt">
            
            
            
            <p>A partir do ano-calendário de 2018 e até o ano-calendário de 2025, poderão ser deduzidos do imposto de renda devido pelas pessoas físicas ou jurídicas valores despendidos a título de doação, no apoio direto a projetos de reforma, ampliação e estruturação de Agroindústrias Familiares, previamente aprovados nos termos de regulamento estabelecido pelo Poder Público no âmbito da Agroforte.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art2_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A aprovação dos projetos de que trata o caput somente terá eficácia após a publicação de ato oficial contendo o título do projeto aprovado, a instituição responsável, o valor autorizado para captação e o prazo de validade da autorização.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os projetos aprovados e executados com recursos desta Lei serão acompanhados e avaliados nos termos do regulamento.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Poderão realizar as deduções previstas no caput:</p>
            <Inciso id="art2_par3_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>as pessoas jurídicas tributadas com base no lucro real; e</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art2_par3_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>as pessoas físicas que optam pela Declaração de Ajuste Anual utilizando a opção pelas deduções legais.</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>As deduções de que trata o caput ficam limitadas:</p>
            <Inciso id="art2_par4_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art6_cpt_inc2-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>relativamente à pessoa jurídica, a 4% (quatro por cento) do imposto devido, observado o limite previsto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art6_cpt_inc2">inciso II do caput do art. 6º da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997</span>, em cada período de apuração;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art2_par4_inc2">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art22-->
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>relativamente à pessoa física, a 6% (seis por cento) do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual, conjuntamente com as deduções de que trata o <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art22">art. 22 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997</span>.</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>As pessoas jurídicas não poderão deduzir os valores de que trata o caput para fins de determinação do lucro real e da base de cálculo da Contribuição Social sobre o Lucro Líquido (CSLL).</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par6">
            
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>Os benefícios de que trata este artigo não excluem ou reduzem outros benefícios fiscais e deduções em vigor.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par7">
            
            
            <Rotulo>§ 7º</Rotulo>
            <p>As doações poderão assumir as seguintes espécies de atos gratuitos:</p>
            <Inciso id="art2_par7_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>transferência de quantias em dinheiro em conta específica;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art2_par7_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>transferência de bens móveis; e</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art2_par7_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>realização de despesas em conservação, manutenção ou reparos nos bens móveis, imóveis e equipamentos.</p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par8">
            
            
            <Rotulo>§ 8º</Rotulo>
            <p>Os beneficiários de doações regidas pelas diretrizes instituídas nesta Lei devem emitir recibo em favor do doador, na forma e condições estabelecidas em regulamento.</p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art2_par9">
            
            
            <Rotulo>§ 9º</Rotulo>
            <p>Para fins de comprovação do incentivo, os recursos doados deverão ser depositados e movimentados exclusivamente em conta bancária específica indicada pelo beneficiário.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art3">
            
            
            <Rotulo>Art. 3º</Rotulo>
            
            <Caput id="art3_cpt">
            
            
            
            <p>Na hipótese da doação de bens, será considerado como valor doado:</p>
            <Inciso id="art3_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>para as pessoas físicas, o valor constante da última declaração do imposto sobre a renda; e</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>para as pessoas jurídicas, o valor contábil dos bens.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art4">
            
            
            <Rotulo>Art. 4º</Rotulo>
            
            <Caput id="art4_cpt">
            
            
            
            <p>Constitui infração aos dispositivos desta Lei:</p>
            <Inciso id="art4_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>o recebimento pelo doador de qualquer vantagem financeira ou material em decorrência da doação que com base nela efetuar;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>a atuação do doador ou do proponente com dolo, fraude ou simulação para utilizar incentivo nela previsto;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>o desvio, para finalidade diversa da fixada nos respectivos projetos, de recursos, bens, valores ou benefícios obtidos;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>o descumprimento dos requisitos estabelecidos em regulamento.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art5">
            
            
            <Rotulo>Art. 5º</Rotulo>
            
            <Caput id="art5_cpt">
            
            
            
            <p>As infrações aos dispositivos desta Lei, sem prejuízo das demais sanções cabíveis, sujeitarão:</p>
            <Inciso id="art5_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>o doador ao pagamento do imposto não recolhido, além das penalidades e demais acréscimos previstos na legislação;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art5_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>o infrator ao pagamento de multa correspondente a 2 (duas) vezes o valor da vantagem auferida indevidamente, sem prejuízo do disposto no inciso I.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art6">
            
            
            <Rotulo>Art. 6º</Rotulo>
            
            <Caput id="art6_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250!art12-->
            
            
            <p>O <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250!art12">art. 12 da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995</span>, passa a vigorar acrescido do seguinte inciso IX:</p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250" id="art6_cpt_alt1">
              <!--Matches: MatchResult(Map(urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250 -> MatchByBase(urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250,1995,Some((12,26)),Map(art12 -> ExactMatch(URN(1995,Some((12,26)),art12,urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250!art12)), art12_cpt -> PrefixMatch(URN(1995,Some((12,26)),art12,urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250!art12),art12_cpt), art12_cpt_inc9 -> PrefixMatch(URN(1995,Some((12,26)),art12,urn:lex:br:federal:lei:1995-12-26;9250!art12),art12_cpt_inc9)))))-->
              <Artigo xlink:href="art12" id="art6_cpt_alt1_art12" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 12.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art12_cpt" id="art6_cpt_alt1_art12_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            <Omissis id="art6_cpt_alt1_art12_cpt_omi1"/><Inciso xlink:href="art12_cpt_inc9" id="art6_cpt_alt1_art12_cpt_inc9">
            
            
            <Rotulo>IX –</Rotulo>
            <p>a partir do ano-calendário de 2018 e até o ano-calendário de 2025, inclusive, os valores despendidos a título de doação, no apoio direto a projetos na aplicação em maquinários, reforma da infraestrutura de produção, estruturação da Agroindústria Familiar e capacitação profissional.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Omissis id="art6_cpt_alt1_art12_omi1" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art7">
            
            
            <Rotulo>Art. 7º</Rotulo>
            
            <Caput id="art7_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art22-->
            
            
            <p>O <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art22">art. 22 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro 1997</span>, passa a vigorar com a seguinte redação:</p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532" id="art7_cpt_alt1">
              <!--Matches: MatchResult(Map(urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532 -> MatchByBase(urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532,1997,Some((12,10)),Map(art22 -> ExactMatch(URN(1997,Some((12,10)),art22,urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art22)), art22_cpt -> PrefixMatch(URN(1997,Some((12,10)),art22,urn:lex:br:federal:lei:1997-12-10;9532!art22),art22_cpt)))))-->
              <Artigo xlink:href="art22" id="art7_cpt_alt1_art22" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 22.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art22_cpt" id="art7_cpt_alt1_art22_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1995;9250!art12_cpt_inc1--><!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1995;9250!art12_cpt_inc3--><!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1995;9250!art12_cpt_inc9-->
            
            
            <p>A soma das deduções a que se referem os <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1995;9250!art12_cpt_inc1">incisos I</span> a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1995;9250!art12_cpt_inc3">III</span> e <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1995;9250!art12_cpt_inc9">IX do art. 12 da Lei nº 9.250, de 1995</span>, fica limitada a seis por cento do valor do imposto devido, não sendo aplicáveis limites específicos a quaisquer dessas deduções.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art8">
            
            
            <Rotulo>Art. 8º</Rotulo>
            
            <Caput id="art8_cpt">
            
            
            
            <p>Esta Lei entra em vigor em 1º de janeiro do ano subsequente ao de sua publicação.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo></Articulacao>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>